<TEI><text><body><pb n="239"/>
   
<head>TRADUZIONE LETTERALE DEI PRIMI OTTO CAPI DELL’ ANTOLOGIA

    (Vedi la Prefazione).</head>
<div type="textpart" subtype="selection" n="1">
<head>I. IL RE HOÒSHENG.</head>
<p>
(Vedi l’Introduzione premessa al testo).

Siyâmek fortunato aveva un figlio che presso l’avo
suo (Gayûmers, padre di Siyâmek, primo re e primo
uomo, v. il Vocab.) teneva il postò di consigliere. Di [questo]
valoroso il nome era Hôsheng; tu diresti che [egli] era la
Prudenza e l'Avvedutezza [in persona]. Presso all’ avo
suo egli era [come] un ricordo del padre suo (Siyâmek, il
padre di Hôsheng, era stato ucciso dal Dêvo Nero), e
[quest'] avo l'aveva allevato nel [suo] grembo. L’avo (<f>ash</f>
dipende da <f>dâshtî</f>) lo teneva in luogo del figlio, [e], fuor
di lui, non poneva su nessun [altro] gli occhi (sing.).
Allorquando [egli] pose il cuore (pensò, ebbe intenzione)
alla vendetta ed alla guerra (per vendicar la morte di
Siyâmek), chiamò [a sè] quel valoroso Hôsheng, tutte
le cose che dovevano avvenire, a lui raccontò, tutti
i secreti gli aprì dall’ intimo [dell’ animo, dicendo]: Io
voglio fare (radunare) un esercito, voglio levare un grido
[di guerra]. A te intanto esser conviene il capitano,
poichè io sono per andare (cioè son vicino a morire,


<pb n="240"/>


sono vecchio e non posso sostener la fatica di guidare
un esercito) e tu sei novello (giovane) capitano.
</p><p>
[Così egli] (Gayûmers) radunò Perî (v. il Vocab.)
pantere e leoni, tra gli animali sbrananti [radunò] lupi e
tigri coraggiose (Gayûmers qui raccoglie nel suo esercito anche le fiere, e ciò in forza del concetto che il
male rappresentato dai Dêvi si fa sentire a tutte le creature, e però tutte, comprese le fiere, devono combatterlo<note>Questa idea è stata più ampiamente svolta nel mio Discorso sull Epopea persiana premesso ai miei Racconti Epici di Firdusi, c. II, 9.</note>
secondo le loro forze). [Era un] esercito di animali e di
uccelli e di Perî, e il capitano [precedeva] con lorica e valore.
Dietro al tergo dell'esercito stava re Gayûmers, [e] il
nipote [suo] (Hôsheng) [andava] innanzi con l'esercito.
</p><p>
Venne allora il Dêvo Nero [pieno] di terrore e sgomento,
e intanto fino al cielo [egli] spargeva (sollevava) la polvere;
per gli urli delle [fiere] laceranti (armate d’artigli) le branche
(al sing.) del Dêvo restarono rintuzzate agli occhi del re
del mondo (Gayûmers). Ambedue le schiere caddero
insieme (si scontrarono), [e] i Dêvi furono oppressi (sgominati) dalle fiere (dell esercito di Gayûmers). Hôsheng
[allora], come leone, allungò la mano, e fece angusto il
mondo (frase iperbolica per dire: ridurre all’ estremo
qualcuno) al maligno Dêvo; gli trasse da capo a piedi
tutto insieme un vincolo di cuoio (lo legò da capo a
piedi); il capitano (Hôsheng) gli troncò quella testa senza
pari (orribile più di ogni altra); lo gettò ai [suoi] piedi e
lo calpestò ignominiosamente, dopo avergli (lett. sopra di
lui) lacerata la pelle, dopochè ogni cosa fu ridotta al-
l'estremo [per lui].
</p><p>
Quando Gayiêmers riuscì [quale] esattore di quella
vendetta, giunse per Gayûmers la vita alla fine. Egli
se ne andò (morì), e [il regno del] mondo rimase di lui
[come] eredità; [e tu] osserva a chi mai dopo di lui toccherà
un [simile] onore. [Egli] occupò (dominò) il mondo ingannatore; 




<pb n="241"/>


percorse la via dell’ utilità [in pro degli uomini], ma
[egli] non godè [alcun] frutto. Il mondo da capo a fondo
è come una illusione e [anche] di più; [in esso] non dura il
male e il bene per nessuno.

Hosheng [quindi], signor del mondo, con senno e
giustizia in luogo dell’ avo [suo] si pose sul capo la corona.
Si rivolsero sopra di lui quaranta giri annui [di sole], su
[di lui cioè] pieno il cervello (la mente) di senno e pieno
il cuore di giustizia. Allorquando [egli] si fu seduto sul
trono della grandezza, così parlò su quel soglio della
maestà reale: Sopra i sette climi (<f>kishvar</f>, v. il Vocab.)
sono io re, vittorioso in ogni luogo e di libera volontà,
per comando di Dio vittorioso, cinto strettamente la cin-
tura (cioè sempre pronto, lat. <lat>accinctus</lat>) per la giustizia
e la liberalità.
</p><p>
D’allora [in poi egli] abbellì [tutto] insieme il mondo e
fè piena [di opere] di giustizia la faccia del mondo. Primieramente [gli] venne alle mani (gli accadde di scoprire) una
[nuova] materia, ed [egli] con sapienza separò la pietra dal
ferro (scoprì l'uso del ferro). Fece [egli] capitale (cioè sorgente di ricchezza) il ferro risplendente che egli da quelle
rupi traeva fuori. Quand’ [egli] ebbe conosciuto (appreso)
[tutto ciò], fece (esercitò) l'arte del fabbro, inquantochè di
esso (di ferro) compose bipenni, seghe e scuri. Quando
ciò fu fatto, [egli] fece (trovò) l'arte dell’ acqua, la trasse
cioè dai fiumi (sing.) e inaffiò (lett. accarezzò, abbellì) la
campagna. Fece (aprì) la via all’ acqua per i rigagnoli e i
ruscelli (sing.), e con la [sua] reale maestà abbreviò la
fatica [del lavorar la terra]. Allorquando gli uomini, [fatti da lui] sapienti in ciò, progredirono [fino] a spargere la
semenza e [ad attendere] alla seminagione e alla mietitura,
ciascheduno di essi [d’allora in] poi [si] preparò il proprio
pane, lavorò [la terra] e conobbe i proprii confini, inquan-
tochè prima che questi fatti (queste cose) fossero preparati
(compiuti), non vi era cibo (plur.) alcuno fuor dei frutti



<pb n="242"/>


[degli alberi], e tutte le opere (sing.) degli uomini non
erano in buona condizione, perchè il vestire di loro tutti
era, [allora], [soltanto] di foglie.
</p><p>
Gli avi [nostri] avevano anche una legge e una religione [e] l'adorazione divina (di Dio) era dinanzi (cioè era
in onore). A quel tempo era il fuoco [che ha] bel colore,
come (quale) è [ora] per gli Arabi il tempio della Pietra
[sacra] (posta nella Kaaba, v. il Vocab.; Firdusi scriveva
nel 1000 e la Persia già erasi convertita alla religione
degli Arabi); ma il fuoco [che è rascosto] dentro le pietre,
per lui (Hôsheng) venne manifesto (venne alla luce;
Hôsheng trovò l’uso del fuoco), dal qual [fuoco] si sparse
[poi] la luce nel mondo.
</p><p>
Un giorno il re del mondo (Hôsheng) si recò al
monte con alcuni in compagnia, [quando gli] apparì di
lontano una cosa lunga, di colore oscuro, di nero corpo
e veloce al corso. Due occhi [aveva] al di sopra della
testa come due fonti di sangue; e pel fumo della bocca sua
il mondo diveniva di color fosco. Osservò [quella cosa]
Hôsheng con attenzione e prudenza, prese una pietra e
mosse a battaglia. Con la suà eroica forza, scagliando
la pietra, stese la mano, [ma] il serpe che il mondo ardeva,
saltò lontano dal cercante il mondo (che cerca il potere
del mondo, principe). Sopra una grossa pietra urtò la
pietra piccola, e l'una e l’altra pietra si ruppero in parte.
Uno splendore apparì da ambedue le pietre, e quel luogo
petroso divenne color di fuoco per lo splendore. Non
restò ucciso il serpe; ma, dal secreto (dal luogo dov’ era
nascosto), da quella pietra [cioè], uscì il fuoco. [Quando]
alcuno batte il ferro sopra una pietra, da essa vien fuori
una luce. [Il re allora], signor del mondo, dinanzi al
Creator del mondo fece adorazione e [ne] celebrò le lodi,
perchè gli aveva dato in dono quella luce; [ed egli quindi]
in quel momento fece [sì che] il fuoco fosse quello a cui si
volgessero gli uomini nel pregare (v. il Vocab.). E disse:


<pb n="243"/>


È questa una luce divina; è d’uopo adorarla, se pure
siete [voi] (sing.) assennati. Venne la notte, ed il re accese
un fuoco come un monte, ed egli stava in giro [attorno ad] esso con la [sua] gente. Fece festa in quella notte e
bevve vino, e fece (destinò) il nome di Sadeh a quella
festa felice. Questa festa Sadeh rimase qual ricordo di
Hôsheng; possano essere molti i principi come lui! poichè
[egli] col far bello il mondo, lo rese felice, e gli uomini
fecero ricordanza di lui in bene.
</p><p>
Con tale gloria divina e [tale] potenza di re, dalle
fiere selvagge, [dagli] onagri e [dai] cervi procaci separò i
bovi, gli asini e le pecore (sing. collett.), e trasse al lavoro
quelli [tra essi] che [erano] utili. Il re del mondo Hôsheng
con avvedutezza disse [alla gente]: Teneteli separati a
coppie a coppie, con essi lavorate, da essi traete utile
e allevateli [perchè rechino] tributo a voi medesimi. Dei
quadrupedi uccise quelli di cui [è] utile il pelo; e trasse
loro la pelle, come scoiattoli, armellini e volpi astute, e
in quarto [luogo] conigli che hanno molle il pelo. In tal
maniera con la pelle dei quadrupedi vestì la statura (il
corpo) dei parlanti (degli uomini; v. il Vocab.). [Così egli]
fece doni e fu liberale e godette e fu contento, poscia
morì (lett., andò), nè restò [di lui] che la fama [sua] buona.
Per quarant’ anni, con soddisfazione e contentezza, con
giustizia e liberalità esistette (visse) quel glorioso. Molti
dolori sopportò in questa vita con cure e pensieri in-
numerevoli; ma quando sopravvenne [anche] per lui il tempo
del bene (del morire), di lui rimase [qual] retaggio il trono
della grandezza; il fato non gli concesse lungo tempo [di vita], [e] partissi [dal mondo] quel re Hôsheng con la [sua]
prudenza. — Il mondo non stringerà mai [amicizia] con
te, nè mai ti mostrerà aperto il volto (così parla Firdusi
della instabilità della fortuna).

</p></div>


<pb n="244"/>
<div type="textpart" subtype="selection" n="2">


<head>II. IL RE Dahâk. (Vedi l’Introduzione premessa al testo).</head>


<p>
[1] Era[vi] un uomo in quel tempo [2] della campagna [abitata]
dai cavalieri armati di lancia (i deserti d’Arabia abitati
da gente bellicosa), [3] re insieme di gran valore e insieme
uomo onesto, [4] [pieno] di sospiri per timore del Reggitor
del mondo (Iddio). [5] Il nome di [quel] valoroso era Mirdâs, [6]
ed [egli] per giustizia e per liberalità era [uomo di] supremo
grado. [7] A lui di quadrupedi (sing.) da mungere venivano
a [quel] luogo (si radunavano alla sua casa) [8] le migliaia
(sing.) di ogni [specie, porchè egli, quell’ uomo] [10] di pura
religione, aveva consegnato ai mungitori (da mungere e
da custodire) [9] capre e cammelli e pecore parimente [11] e insieme vacche lattanti ai servi (sing. v. il Vocab.) [suoi] [12] e
insieme arabi cavalli leggiadramente correnti. [13] A chiunque
poi avesse bisogno di latte, [14] per cotesta cosa desiderata
[egli] stendeva la mano (cioè concedeva di prenderne libera-
mente). [15] Quest' [uomo] di pura religione aveva un figlio, [16] pel
quale non aveva parte piccola d'amore. [17] [Questo giovane]
desideroso di regno (ambizioso) [aveva] nome Zahhâk
(Dahâk, v. il Vocab.), [18] ed era coraggioso e precipitoso e
imperterrito. [19] Tutti lo chiamavano Bîverasp; [20] tal nome
usavano [allora] in [lingua] pehlevica (v. il Vocab.), [21] inquantochè bîvar tra i numeri (sing.) pehlevici [22] è (vale) nella
lingua derî (v. il Vocab.) diecimila; [23] [e perchè] egli aveva
(lett., erano a lui) diecimila (<f>bîvar</f>) cavalli (<f>asp</f>) arabi con
auree briglie, perciò (<f>kih</f>) gli portavano (gli applicavano)
[tal] nome. [25] [Egli] giorno e notte per due parti (cioè per
due terzi del giorno e della notte) era (stava) in sella,
soltanto per via (a cagione) di grandezza, non per via
di guerra (cioè: cavalcava non perchè avesse da far guerra,
ma solo per fasto, per superbia).
</p><p>
[27] [Ora] così fu (avvenne) che un giorno, [all'] alba, Iblîs
(Ahrimane, il genio del male, v. il Vocab.) venne (si


<pb n="245"/>


presentò al giovane Dahâk) in guisa di un-amante-del-bene
(di un uomo onesto); [29] egli portò via (disviò) il cuore del
principe (Dahâk) dalla via del bene, [30 [e] il giovane concesse
l'orecchio ai detti (sing.) di lui; [31] [e] veramente gli piacque
il detto di colui, [32] nè [egli] era consapevole delle malvagie
opere (sing.) sue; [33] a lui quindi abbandonò (diede in potestà)
la mente e il cuore e l'[anima] pura, [34] [e] sparse [così] sul
proprio capo la polvere (cioè: fece danno a sè medesimo).
[35] Allorquando Iblîs conobbe che egli gli aveva dato il cuore,
[36] alle sue arti si volse indicibilmente lieto. Molte parole
[37] [gli] disse adorne e graziose, [38] [onde] al giovane il cervello
(la mente) fu (diventò) vuoto di conoscenza (si smarrì,
si lasciò sedurre). [39][Iblîs] andava dicendo: Io ho (conosco,
so) molte parole (cose) [40] le quali nessuno fuor di me
conosce. — [41] Il giovane disse: Dil[le] e tanto non indugiarti,
[42] insegna[le] a noi tu, o [uomo] dai retti consigli — [43] A lui
disse [Iblîs]: Desidero prima di te (da te) [un] patto, [44] [e] poscia
allora [ti] svelerò veramente [queste] parole. — [45] Il giovane
era semplice di cuore e il patto fece con lui, [46] [e] come
quegli comandò, pronunciò il giuramento, [dicendo]: [47] Il tuo
secreto io non dirò con alcuno assolutamente (lett., dal
fondamento, cfr. lat. <lat>funditus</lat>); [48] da te io udirò (ubbidirò a)
qualunque parola tu [mi] dirai.
</p><p>
[49] [Iblîs allora] gli disse: Nella [tua] casa [50] perchè [mai], o
giovane celebrato,  è necessario qualche altro principe
fuor di te? [51] A che è necessario un padre, quando [vi] è
un figlio come te? [52] A te [ora] conviene udir da me un
consiglio. [53] Per questo principe carico d'anni (Mirdâs)
resta [ancora] un lungo tempo (egli ha molto tempo da
vivere ancora), [54] [e] tu [restera] nell’ oscurità. [55] Prendi (occupa)
cotesto suo reale palazzo di gran pregio; [56] a te nel mondo
[ben] conviene il suo posto. [57] A questi detti (sing.) miei se
tu presti fede, [58] tu sei [già] al (nel) mondo un re.
</p><p>
[59] Quando Zahhâk (Dahâk) ebbe udito [ciò], fece pen-
siero (diventò pensieroso), [60] [e] per il sangue (la vita) del


<pb n="246"/>
padre [suo] il suo cuore fi pieno di dolore. [61] A Iblîs disse:
Cio non è conveniente. [62] Altre [cose] dim[mi]. poichê queste
(sing.) non sono della serie dei fatti (non sono cose da
farsi). — [63] A lui disse [Iblîs]: Se [tu] ti allontani da questa
parola (dalla tua promessa) [64] e ti ritraggi dal patto e
giuramento mio (fatto a me), [65] rimanga [pure] sul tuo collo
(culli tua coscienza) il giuramento e il patto, [66] sii [pure] vile
(senza onori), e resti il padre tuo onorato (cioè con
l'autorità di re).
</p><p>
[67] [Così egli] portò (trasse) nel laccio il capo (l'anima. la
mente) di [quell'] uomo arabo (Dahâk era figlio di Mirdâs
re degli Arabi, v. sopra), [68] [e] così accadde che quegli
(Dahâk) scelse (segui) il comando di lui (di Iblîs). [69] [Dahâk]
[allora] [gli] domandò: Questa [tua] astuzia (arte, per cui io
possa ottenere il regno) con me (a me) [tu] esponi, [70] nè [io]
mi ritrarrò dal consiglio tuo in nessuna maniera. — [71] A lui
disse [Iblîs]: Io farò (metterò in opera) per te un’ astuzia, [72]
[per la quale] solleverò fino al sole il tuo capo. [73] Tu sta
attento all'opera [mia] affatto, [74] nè mi è necessario l’aiuto
di nessuno. [75] Così come sarà necessario, io farò [il tutto]
compiutamente; [76] tu [frattanto] non trarre dalla guaina la
spada della parola (serba il secreto di ciò che ti confido).
</p><p>
[77] Quel re (Mirdâs) aveva nella [sua] casa un giardino
assai esilarante il cuore (l'animo). [79] [Quell’] uomo valoroso
soleva sorgere all'alba, soleva adornarsi per adorare
[Iddio] (lett., per parte dell’ adorazione); [81] il capo e il corpo
soleva lavar nascosto (nascostamente) in [quel] giardino,
[82] nè [alcun] servo soleva portar con lui [alcuna] lampada. —
[83] Per tal tristo scopo il Dêvo (Iblîs, Ahrîmane) malvagio
[84] scavò una profonda fossa sul sentiero [del giardino]; poscia
[85] [egli], Iblîs il maligno, con erbe rivestì (ricoprì) questa
fossa profonda e calcò (appianò) la via. [87] Venne la notte;
volse il volto (si diresse) al giardino [88] il capo degli Arabi,
un principe desideroso di gloria. [89] Quando giunse vicino
a quella fossa profonda, [90] ad un tratto a capo-in-giù andò


<pb n="247"/>


(rovinò) il capo della fortuna di [quel] re (per dire: il re
stesso). [91] Cadde entro la fossa e s’ infranse sfracellato [le membra]; [92] partì (morì) quell uomo di retto cuore, servitor
di Dio. [93] In ogni bene e [in ogni] male [fu quel] re uomo
generoso, [egli che] per il figlio giovinetto aveva [tanto]
sospirato, [95] e l'aveva nutrito con vezzi e con cura (lett.,
dolore), [96] per lui era lieto e a lui aveva donati tesori (sing).
[97] Cotal figlio di lui, audace e di ree opere, [98] non cercò (non
volle) per via d'amore il patto con lui (non volle essere
amico del padre, non volle unirsi con lui ad un patto),
[99] [ma] diventò complice [di Iblîs] contro il sangue del padre.
[100] — Io ho udito da un sapiente questa storia, [101] che [cioè] se
un figlio malvagio fosse [anche] un feroce leone,[102]  non è
mai (non si fa) però (<f>ham</f>) ardito contro il sangue (la vita)
del padre.
</p><p>
[103] Con quest’ astuzia il vile Dahâk, ingiusto, [104] occupò il
trono del padre, [105] sul capo si pose la corona degli Arabi
[106] [e] fra loro dispensò utile e danno (premiò o punì, secondo
le opere). [107] Allorquando Iblîs vide compiuta cotesta cosa
(lett., vide congiunta, accomodata questa parola), [108] pose
fondamento [ad] un altro inganno novello, [109] [e] disse a lui (a
Dahâk): Poichè a me ti sei rivolto  [110] e nel mondo hai
trovato [compiuto] tutto il desiderio del [tuo] cuore, [111] se così
pure farai ancora un patto [con me], [112] nè ti ritrarrai dai miei
detti (sing.) e farai (eseguirai) il [mio] comando, [113] il mondo
da confine a confine è (sarà) per te (il tuo) regno, [114] le
fiere con gli uccelli e coi pesci (sing.) sono per te (saranno
cosa tua). — [115] Poichè questa [cosa] fu detta, [egli] un altro
affare incominciò, [116] e intraprese, oh! meraviglia, un’ astuzia
in altra maniera.
</p><p>
[117] [Egli] fece (lett., ornò) di sè stesso un giovinetto (si
trasformò in giovinetto), [118] pronto nel parlare (lett., dicente
parole), di cuore veggente (avveduto) [e] di puro corpo.
[119] Tosto [egli] si rivolse a Dahâk, [120] nè aveva [sul labbro altro]
dettò fuorchè le [sue] lodi (sing.); [121] gli diceva [intanto]:


<pb n="248"/>


Se io sono conveniente per il re, [122] celebre e puro cuoco
sono io. — [123] Quando Dahâk udì [ciò], lo accarezzò [124] e per
parte (per via, <lat>propter</lat>) di [preparargli] il cibo gli fece
(destinò) un luogo. [125] Il maggiordomo che aveva autorità
spedita (libera nel comando), [126] gli diede la chiave della
cucina. [127] A quel tempo non era molto il nutrimento (i mezzi
di nutrirsi erano scarsi allora), [128] poichè il cibo era privo
(lett., da meno) degli [animali] uccisi (non si usava ucci-
dere animali per cibarsene); [129] [gli uomini infatti a quel tempo] non mangiavan di nulla fuor che di erbe [130] e di
qualunque altra [cosa] ancora che solleva il capo (spunta)
dal suolo (<f>caz</f> = <f>cih az</f>). [131] Ma poi Ahrîman (Iblîs), dalle
opere ree,  fece (concepì) [questo] consiglio, [132] fece luogo nel
[suo] cuore (accolse) [all’ intenzione] di uccidere gli animali.
[133] Di ogni specie di uccelli e di quadrupedi [134] fece (preparò)
cibi (sing.) e ad un tratto [li] portò al luogo (li apprestò
a Dahâk sulla mensa). [135] A guisa di un leone [egli] lo
(Dahâk) nutriva col sangue, per questo [cioè] [136] per far tru-
culento (crudele) il re, perchè eseguisse (lett., facesse il
comando) [137] qualunque parola (cosa) gli dicesse, [138] e ponesse
[come] pegno il [suo] cuore al suo comando.
</p><p>
[139] Da principio gli diede per cibo il giallo delle ova [e]
[140] con questo lo tenne vigoroso (lo sostentò) per qualche
tempo, [141] e [quegli] si cibava e veramente faceva lodi di lui
(si lodava assai del novello cuoco).  [142] [Quell' uomo] di turbata
fortuna (disgraziato) trovò gusto da (in) quel suo mangiare.
[143] Così [poi] disse Iblîs facitor d'incanti: [144] Vivi eterno, o re
potente, [145] poichè io domani (<f>fardât</f> = <f>fardâ + at</f>) ti farò un
cibo di tal maniera [146] che d'esso ti sarà (ti verrà) nutrimento
del tutto (ne userai sempre per nutrirti) — [147] Se ne andò,
e per tutta la notte stette a pensare (lett., prese cura, o
pensiero) qual prodigio dovesse fare alla dimane col cibo. [149]
All’ altro giorno, quando la volta di lapislazzuli (la volta
azzurra del cielo, v. il Vocab.) sollevò [150] e mostrò il fulvo
rubino (il sole), [151] preparò [egli] cibi [di carne] di pernice e


<pb n="249"/>


di fagiani bianchi [152] e se n’andò (si presentò al re) con un
cuore pieno di speranza. — [153] Allorquando il re degli Arabi
alla tavola portò (stese) la mano, [154] abbandonò il [suo] capo
di poco senno all’ amore di lui (di Iblîs; cioè, Dahâk
cominciò stoltamente ad amarlo). — [154] Al terzo giorno, [Iblîs]
gli adornò (imbandì) la mensa [156] di uccelli e di agnelli tutt’
a un tratto e in varia maniera. [157] Al quarto giorno, quando
[egli] pose la mensa, [158] [gli] preparò un cibo [fatto] col tergo
di un giovane bue, [159] in cui [eran mescolati] zafferano e acqua
di rose [160] e insieme vecchio vino e puro muschio. [161] Allorquando Dahâk stese la mano [a quel cibo] [163] e [ne] mangiò,
[162] gli venne meraviglia per quell’ uomo sapiente, [e] gli disse:
Guarda fin dove è il tuo desiderio (pensa cosa desideri
da me); [164] ciò che vuoi mi chiedi, o [uomo] d' indole pre-
clara. — [165] Il cuoco gli disse: O re, [166] vivi sempre lieto e
obbedito nel [tuo] comando. [167] Il cuor mio è tutto pieno
d'amore per te (<f>tust</f> = <f>tu ast</f>), [168] e tutto il conforto dell’
anima mia è (viene) dal tuo volto. [169] Un bisogno (un desi-
derio) io ho da parte (lett., da vicino) del re, [170] e se
anche questo diritto (lett., fondamento, grado) io non ho, [171]
pure (<f>kih</f>) il re [mi] dia comando (mi permetta) che io
baci le sue spalle (sing.) [172] e su di lui (sulla sua persona)
applichi gli occhi (sing.) e il volto mio. — [173] Quando Dahâk
udì il detto di lui, [174] non conobbe (non intese) il suo secreto
intendimento (lett., affare, mercato) [175] [e] gli disse: Io già ti
concedo (tempo pass.) questo tuo desiderio, [176] purchè (solo
perchè) possa acquistar grandezza il tuo nome. — [177] Permise
quindi che il Dêvo, come [se fosse] l'amico [suo], [178] desse
(tempo pass.) un bacio sulle sue spalle. [179] Quando [quegli] ebbe
dato il bacio, sparì nel suolo (sotterra); [180] nessuno nel mondo
aveva [mai] vista tal meraviglia. [181] [Frattanto] due serpenti
neri gli sbucarono da ambedue le spalle; [182] [egli] restò coster-
nato e da ogni parte cercò un rimedio. [183] Alla fine li
recise ambedue dalle spalle — [184] e ben giusto è (lett., è
conveniente) se per questo [racconto] tu resti nello stupore


<pb n="250"/>


(tu resti attonito) —; [185] ma come un ramo di un albero
quei due neri serpenti [186] crebbero (si rinnovarono) un' altra
volta sulle spalle del re. — [187] I medici sapienti si raccolsero [188]
e tutti, uno all’ altro, fecero discorsi (si consigliarono sul
da farsi),[189] fecero incanti d'ogni specie, [190] [ma] per quel dolore
(male, affanno) [del re] non conobbero alcun rimedio. [191] [Ma poi finalmente], alla maniera (sotto l'aspetto) di un medico,
sopravvenne Iblîs, [192] s'avanzò vicino a Dahâk con avvedu-
tezza, [193] [e] gli disse: Questo fatto che doveva essere (accadere),
[ora] è accaduto (era destino che dovesse così avvenire); [194]
ti arresta, [poichè] ciò che deve crescere, non convien
recidere (i serpenti); [195] prepara [loro] il cibo e dà loro riposo
col cibo, [196] nè conviene, oltre (<f>guz</f>) questo, far [altro] rimedio
di più (<f>nîz</f>). [197] Non dar loro [alcun altro] cibo fuorchè cervella
di uomini; [198] forse che per questo nutrimento [essi] di per
sè stessi (<f>khvad</f>) moriranno.
</p><p>
[199] Il capo dei fieri Dêvi (Ahrîmane, Iblîs) con questo suo
desiderio (proposta fatta a Dahâk) [200] cosa volle o cosa vide
(a qual meta mirava) in questo suo detto, [201] fuorchè (<f>tâ</f>,
affinchè) di fare (ordire) secretamente una frode, [202] perchè
vuoto di uomini restasse il mondo? (Ahrîmane, genio del
male, vuol distruggere la creazione di Ormuzd che è il
genio del bene, e vorrebbe quindi distruggere anche gli
uomini che sono stati creati da lui).
</p>
</div>
<div><head>III. SCONFITTA DI Dahâk. (Vedi l’Introduzione al testo).</head>

<p>
Il re Dahâk per quei detti (di Kundrav, v. l'Introd.)
venne in senno e tosto volle partire (lett., si partì);
comandò che [i servi] ponessero la sella a quel [suo cavallo]
percorritor di strade [e] sagace; [ed egli] sen venne correndo
con un formidabile esercito [di] feroci Dèvi insieme e di
guerrieri. Da (o, per) luoghi inaccessibili (lat. invia) prese
[la via] verso il suo castello, verso i luoghi abitati (v. il


<pb n="251"/>


Vocab.) e pose il capo alla guerra (cominciò l’opera della
vendetta, da che Frêdûn gli aveva occupata la reggia).
L'esercito di Frêdûn (v. il Vocab.) quando fu (plur.) consapevole [di ciò], 
tutto insieme si volse per quell’ aspra
(lat. <lat>invia</lat>) strada (per la quale Dahâk veniva). [Nel primo scontro dall’ alto] dei cavalli di guerra discesero
(lett., si versaron giù) [i guerrieri], in quel luogo angusto
vennero alle mani. [Intanto] in ogni terrazzo e in ogni porta
erano (si erano raccolti) uomini della città; e chiunque
aveva parte (cognizione) dell’ arte militare, tutti erano in
desiderio di (desideravano) Frêdûn, poichè eran pieni di
dolore per la violenza di Dahâk. Dalle mura mattoni (opp.
giavellotti, v. il Vocab.), dai tetti pietre e spade e freccie
di legno duro piovevano giù nella via (sopra le schiere
di Dahâk) come grandine da una nera nuvola, nè alcuno
aveva sul suolo un luogo [stabile] (non poteva reggersi in
piedi, non poteva resistere a quei colpi). Dentro la città
chiunque era (plur.) giovane, come [anche] i vecchi che
erano esperti nella guerra, si mossero verso l’esercito di
Frêdûn (si unirono alle sue schiere) e uscirono (disertarono) dagli incanti (sing.) di Dahâk. Della voce degli
eroi risuonava il monte, [e] la terra era oppressa dai ferri
[dei piedi] dei cavalli; sopra il capo [dei combattenti] si
agglomerò un nugolo di nera polvere [e] il cuor delle rupi
schiantò [ai colpi] delle lancie (sing.; espressione iperbolica).
</p><p>
[Frattanto] da un tempio del fuoco si levò un grido
[che diceva]: Se [anche] una bestia feroce fosse [posta] sul
trono come re, noi tutti obbediremo, vecchi e giovani
(sing.), nè, ad uno ad uno (tutti), ci allontaneremo mai
dal suo cenno. Ma non vogliamo Dahâk sul trono, quell’
[uomo] impuro [che ha] i serpi [sulle] spalle (v. il c. antecedente).
</p><p>
[Allora] soldati e cittadini (sing.), [agglomerati] a guisa
di un monte, tutti insieme in una schiera [si spirgevano]
entro la mischia, [onde] da quella splendida città si sollevò
una densa polvere [tale] che il sole diventò pallido (lett.,


<pb n="252"/>


color di lapislazzuli). Ma [intanto] Dahâk [vinto] dalla rabbia
si mosse cercando [qualche] astuzia (rimedio alla rovina),
e dal [suo] esercito si rivolse alla [sua] reggia; coprì di
ferro (d'una maglia di ferro) interamente il suo corpo per
questo, perchè nessuno della folla [lo] riconoscesse, e si
recò tutt’ ad un tratto (difilato) all’ eccelsa reggia [con] in
mano un laccio di sessanta cubiti. Vide [egli] Shehrnâz
(sposa di Dahâk che ora, per i cattivi trattamenti ricevuti, congiura con Frêdûn contro di lui; v. il Vocab.), [la bella] dagli occhi neri, [trattenersi] secretamente con Frêdûn
piena di carezze (?, lett., magia, incanto). Ambedue le
[sue] guancie [erano candide come] il giorno, e ambe le sue
ciocche [di capelli] (dall' una e dall’ altra parte del volto)
[nere come] la notte, [e il suo] labbro [era] dischiuso al biasimo di (per biasimare) Dahâk. [Allora ben] conobbe [Dahâk]
che quel fatto era divino (avvenuto per voler di Dio),
[che] non avrebbe trovato scampo dalla mano del male
(dalla meritata pena), [onde] dentro il suo cervello (la sua
anima) si levò il fuoco della gelosia, [ed egli] dentro alla
reggia avventò [contro di Shehrnâz] il laccio direttamente.
Nello stesso tempo. (<f>hamân</f>) [egli] trasse dalla guaina la
spada acuta, nè aprì il [suo] secreto, nè pronunciò il [proprio]
nome (egli infatti s'era travestito per non farsi conoscere,
v. sopra); nel suo pugno era (stava) la rilucente spada,
ed [egli] era assetato del sangue delle [fanciulle che hanno]
il volto di Perî (Shehrnâz ed Ernevâz, sue spose, che ora
s'erano date a Frêdûn). Quando [egli] ebbe posto il piede
sul suolo [scendendo] da cavallo, Frêdûn si mosse [contro di lui] a guisa di turbine, portò la mano (afferrò) a quella
sua clava che-aveva-effigiato-in-cima-il-capo-di-una-giovenca
(v. il Vocab.), la calò a lui sul capo e gli spezzò la celata.
<p></p>
[Ma] sopravvenne correndo il beato Serôsh (angelo
messaggiero di Dio, v. il Vocab.). Non colpirlo, disse,
poichè non [anchora] è venuto il [suo] tempo. Tosto, sfracellatò (calpesto) [com’ è], legalo come una pietra [e] porta[lo]


<pb n="253"/>


[lontano] finchè ti si presenteranno due stretti monti. Entro
quei monti (sing.) siano i suoi ceppi (sing.; sia il suo
carcere), nè vengano a lui (nè possano venire a consolarlo) i suoi parenti o i suoi collegati. — Frêdûn quand’
ebbe [ciò] udito, lungamente non s’indugiò, ma apprestò un
laccio di cuoio di leone; con quel vincolo gli legò le due
mani e la persona [in modo] che nemmeno un elefante
furioso avrebbe sciolto quel vincolo.
</p><p>
[Frêdûn quindi] si assise sull’ aureo suo trono (<f>ûy</f>
si potrebbe riferire anche a Dahâk, e allora si dovrebbe
tradurre: il trono di lui, di D.), e rifiutò (abiurò, proscrisse) i non belli costumi di lui (di Dahâk). Comandò
che si facesse sulle porte un grido (un bando), [cioè]: O
principi (lett., celebri) con splendore e virtû (illustri e
virtuosi), non conviene che [piu] stiate con gli arnesi della
guerra e per questa via vi cerchiate lode e (o) vituperio.
Non conviene che il soldato e l'artefice, ambedue per
una stessa via, cerchino il valore (dar prove di valore).
Uno [è] dato alle arti, l'altro [è] armato di clava (ora che
è terminata l'impresa, Frêdûn non vuole che ai suoi
guerrieri si mescoli il popolo che prima si era sollevato
ed era accorso sotto le sue armi); e dell’ uno e dell’
altro (lett., di ciascuno) è [ben] determinata l’opera conveniente (ciascuno ha il proprio ufficio). Che se questo
desidera l’opera (si appropria l’ufficio) di quello e quello
l’opera di questo, la terra diventa [tosto] interamente piena
di confusione. [Poichè] è in catene colui che era impuro
(di origine impura; Dahâk era arabo, dato ad Ahrîmane
ed usurpatore) [e] delle opere del quale (lett., di lui) aveva
timore il mondo, voi lungamente restate [in pace] e siate
lieti e con letizia ritornate ai lavori [vostri] proprii.
</p><p>
Udì (obbedì, plur.) la gente alle parole del re, 
[pronunciate] da quell’ uomo pieno di virtû, [fornito] di potere
regale; e quindi poi tutti [i cittadini] famosi (segnalati)
della città, chiunque cioè aveva porzione d’oro e di tesori,


<pb n="254"/>


se ne vennero (lett., andarono) con letizia e con possessi
(doni, offerte), tutti pronti [nel] cuore al suo comando. Il
saggio Frêdûn benignamente li accolse, per via (per
mezzo) della, prudenza conferì loro [una] dignità; a tutti
diede consigli (sing.) e fece [una] lode, e intanto faceva
ricordanza (favellava) del Creator del mondo. Diceva
frattanto: Questo è il luogo mio; per sorte propizia, la
stella della terra vostra [ora] è rilucente, poichè Iddio
santo dal mezzo delle genti suscitò noi dal monte Alburz

(v. il Vocab.) per questo, affinchè il mondo per mezzo

della maestà mia per voi diventasse libero dal malvagio

serpente (Dahâk). [Ora], poichè misericordia [ci] apportò
la benevolenza [di Dio], conviene con rettitudine calcare
la sua strada. Io sono signore del mondo da confine a
confine, nè mi convien seder [sempre] in un luogo [solo].
Se no (cioè se potessi), io qui starei e molti giorni
passerei con voi.
</p><p>
I principi dinanzi a lui diedero un bacio alla terra,
e dalla reggia si levò un suono di timballi (sing.). Tutta
la città teneva gli occhi alla reggia, fremente [tutta] per
quello [che aveva] giorni brevi (Dahâk, vicino alla sua
fine), per [vedere quando mai Frêdûn] traesse fuori
il serpente (Dahâk) nei vincoli del laccio, così come
conveniva. Ad un tratto uscì la turba dalla città; [e]
da quella città [che] non aveva trovata (ottenuta) alcuna parte [di bene per tanto tempo], condussero Dahâk
legato ignominiosamente, gettato piangente sul dorso di
un cammello. [Frêdûn] in questa maniera trasse fino a
Shêrkhân (v. il Vocab.). — Quando tu udrai questa [storia],
chiama (giudica) [quanto sia] vecchio il mondo; molti sono
gli avvenimenti che nel monte e nel piano (in tutta la
terra) sono passati, e molti stanno per passare. — In
questa maniera [adunque Frêdûn], [uomo] di vigile (prospera)
fortuna, trasse verso Shêrkhân duramente legato Dahâk,
lo spinse nell’ interno delle montagne e già voleva (stava




<pb n="255"/>


per, <foreign xml:lang="grc">ἔμελλε</foreign>) abbattergli il capo. [Ma] in quell’ istante
sopravvenne il beato Serôsh, e con atto cortese (lett., con
bellezza) gli disse all’ orecchio in secreto: Conduci quest’
[uomo] legato fino al monte Demâvend (v. il Vocab.) così
correndo e senza [questa] turba [di fofolo]. Non condur
[teco] se non (<f>guz</f>) chi non puoi a meno e nel
tempo della distretta ti accoglie al seno (ti aiuta), —
[Frêdûn allora, veloce] come un corriere, trasse Dahâk
al monte Demâvend, [e quivi lo] fece (lo pose) in ceppi.
Quando [egli] ebbe accresciuto (aggiunto) ancora un vincolo a quegli [altri] vincoli (sing.), di quello sventurato
niuna cosa più rimaneva, [poichè] il nome di lui, Dahâk,
era come polvere (aveva perduto ogni valore), il mondo
tutto era diventato libero dal male di lui; [egli] fu tolto
via (allontanato) dai suoi parenti e dai suoi seguaci, [e solo]
restò entro la montagna. nei suoi ceppi. — Frêdûn entro
il monte gli scelse un luogo angusto, notò (scelse per
lui) una caverna; il fondo di essa non [era] manifesto (non
si vedeva); arrecò [allora] gravi chiodi, [e] in un luogo in
cui dentro non era il suo cervello (scegliendo quella
parte del corpo in cui non era il cervello; <cit><quote>en êvitant de
percer le cràne,</quote> <bibl> Mohl</bibl></cit>; perchè il Serôsh aveva ordinato
a Frêdûn di non ucciderlo), gli inchiodò le mani in quel
monte per questo, affinchè [quivi egli] rimanesse lungamente in tal durezza di pena. — Vi rimase quegli sospeso
in quel modo, [mentre] da lui si spargeva sul suolo il
sangue del [suo] cuore.</p>
</div>

<div><head>IV. NOZZE DEI TRE FIGLI DEL RE Frêdûn. (Vedi l’ntroduzione premessa al testo).</head>



<p>[Serv i re del Yemen] chiamò [a sè] dinanzi il messaggiero del re (Gendel, servo di Frêdûn, mandato da lui
a Serv per chiedergli le figlie), [con lui] pronunciò (lett.,
spinse) molte parole con cortesia [dicendo]: Io sono inferiore


<pb n="256"/>


al tuo re; in ogni cosa che egli comanda, io porto
(eseguisco) il suo comando. Digli per[ me]: «Se tu sei
grande, se i tuoi tre figli per te sono di pregio (hanno
pregio agli occhi tuoi), se i proprii figli (sing.) sono una
gioia per il re (in 3a pers., ma s'intende Frêdûn), e veramente essi sono convenienti (degni) del trono, tutte queste
parole che tu [mi] hai dette (mi mandasti a dire, 2a pers.,
per mezzo del tuo messo), io accolgo (approvo) e prendo
norma per le figlie (sing.) [mie]. [Ma] se il re (Frêdûn)
cercasse da me [i miei] occhi (sing.) e se [cercasse] la campagna [abitata] da eroi (il mio regno) e il trono del Yemen,
[tutte queste cose] son più vili per me (hanno minor pregio)
delle mie tre figlie, [quando io] non [le] vedessi più dinanzi
[a me] nel tempo che conviene (quando, dopo averle date
ai figli di Frêdûn, non le vedessi più come sono solito
alla mia presenza). [Ma] poi (pure) se tale desiderio ha
il re, non convien muovere il passo se non secondo il
suo comando. Secondo il comando [adunque] del re, queste
tre figlie mie usciranno dalla mia famiglia in quel tempo
allorquando (allora soltanto che) io potrò vedere i tre
re tuoi (i figli di Frêdûn), che vestono di splendore (glorificano) la tua corona e il [tuo] trono. Vengano [essi] lieti
vicino a me; questa casa mia oscura (umile) [ne] diverrebbe
lucente (ne riceverebbe onore); il cuor [mio] alla lor vista
[ne] sarebbe lieto [ed] io vedrei (ammirerei) la vigile anima
(plur.) loro. Dopo, a quel tempo (allora), io consegnerei
loro i miei tre occhi lucenti (le tre figlie) secondo i riti
miei (secondo il costume e le leggi della mia casa).
Quando io vedrò che il loro cuore (dei figli di Frêdûn)
è pieno di rettitudine, dietro un patto [conchiuso] con loro
prenderò (stringerò) [loro] la mano con la mano. Se poi [al re Frêdûn] verrà bisogno (desiderio) della loro vista,
tosto io li rimanderò al re.»
</p><p>
L'eloquente Gendel, quand’ ebbe udita la risposta,
baciò il trono di lui così come conveniva. Col labbro


<pb n="257"/>


pieno di lodi, [egli] dalla reggia di lui (del re del Yemen)
si diresse verso il signor del mondo (Frêdûn). Andò, e
quando giunse vicino a Frêdûn, gli disse ciò che colà
(nel Yemen) aveva detto e [qual] risposta aveva udito.
Allora il re del mondo chiamò [a sè] i [suoi] tre figli [e] le
cose nascoste (sing.) fuori trasse dall’ animo intorno a
quell’ andata (infin.) di Gendel e al suo proprio intendimento, e ogni parola pura (ogni acconcia proposta) pose
innanzi. Così disse: Questo re del Yemen [è] capo di una
gente, [quale] un cipresso che getta ombra [lontano] (giuoco
di parole con Serv nome del re e nome del cipresso).
Egli ha tre figlie d’ intatta natura (vergini); non ha figli,
[ma] le figlie [sue] sono la sua corona. Se l'[angelo] Serôsh
trovasse una sposa come quelle, forse dinanzi (ai piedi)
di queste tre darebbe un bacio alla terra (farebbe qualunque
cosa per ottenere una simile sposa). Io per parte vostra
(per voi) le ho chieste al loro padre e preparai [perciò]
convenienti (acconcie) parole. Ora conviene che voi andiate da lui e di tutto, del più e del meno, poniate [con lui] un prospero consiglio (vi concertiate con lui). Voi
siate pronti nel dire e di molto senno, con ambi gli
orecchi apposti (attenti) ai detti di lui; con dolcezza
rendete risposta alle sue parole, e quand’ [egli] domanderà
qualche cosa (lett., parola), ponete un retto consiglio (vi
consigliate prima di rispondere); poichè il figlio (lett., il
nutrito, sing. per il plur.) di un re non conviene che non
sia [altro] che assennato, facondo, di splendido (puro)
cuore, di pura religione [e] in [qualqunque] fatto (cosa) gli
venga innanzi, previdente, [con] la lingua pronta alla veracità; prudenza [sia la sola cosa da lui] desiderata; i tesori,
[da lui] dispregiati. Voi [ora] ascoltate da me tutto ciò
che io vi dico, [poichè] se [mi] obbedirete, sarete contenti. —
Il re del Yemen è di profonda vista (di acuta mente),
[tale] che come lui non vi è [nessuno] presso qualunque
gente, facondo, di splendido (puro) cuore, di bel corpo,



<pb n="258"/>


degno d'esser lodato fra tutti. Egli ha del pari tesori
molti e del pari eserciti, sapienza del pari e consiglio e
del pari corona, nè conviene che vi trovi [giovani] dappoco,
[poichè quest'] uomo sapiente porrà in opera un’ astuzia
[per provarvi]. Al primo giorno egli farà (appresterà) una
sala da convito e [a] voi darà il primo posto. [Quivi] egli
condurrà le [sue] tre [fanciulle che hanno] le gote [splendide]
[come] sole, come un giardino di primavera piene di fragranze, di colori e di fregi. Farà [egli] sedere sovra troni
regali (sing.) le tre [figlie che hanno] le gote [splendide come
sole], simili [nella persona a uno] snello cipresso. Dall'altezza e dall’ aspetto di tutte e tre non distingueranno
(nessuno potrà distinguere) una (nessuna) [di esse] dalla
luna, [nemmeno] per un poco. [Ma voi sappiate] che di
queste tre sarà precedente (entrerà per la prima) la
minore, la maggiore di dietro, e nel mezzo quella che ha il volto simile a luna novella (s'intende la fanciulla di
media età). Sederà la minore accanto al maggior figlio
[mio], la maggiore invece accanto al minor principe, quella
di mezzo sederà del pari nel mezzo. — [Egli allora] vi
domanderà: «Di queste tre [fanciulle] uquali quale riconoscete [per] la maggiore negli anni (sing.)? quella di
mezzo quale è? e la minore quale? Vi conviene in tal
guisa portar [loro] il nome (nominarle, designarle).» — [E voi
allora] dite che quella che è superiore. (al primo posto).
è la minore, non è conveniente il seggio della maggiore
(perchè dovrebbe sedere al primo posto), quella di mezzo,
essa (<f>khvad</f>) sola, è (sta) nel mezzo giustamente. — [Così con tal risposta] riuscirà [bene] a te (sing. per il plur.) [questo]
affare, e [ogni] ostacolo [da parte del re del Yemen] diminuirà (cesserà; qui si usa il tempo pass. come se la cosa
fosse già accaduta).
</p><p>
Tutti e tre i figli, generosi e buoni, tutti col cuore
posto (inclinato, attento, obbediente) al detto del padre,
dal cospetto di Frêdûn uscirono, [e ne] uscirono pieni di


<pb n="259"/>


sapienza e di avvedutezza. Fuorchè senno e sapere, cosa
mai poteva convenire ad un figlio cui un padre come
quello (Frêdûn) aveva allevato?
</p><p>
Allorquando il sole sparse il riflesso [della sua luce]
per il cielo e stese la porpora sull’ azzurro (lett., lapis-lazzuli; stese cioè il color rosso della sua luce sul sereno
azzurro), tutti e tre [i figli di Frêdûn] si mossero, si
apprestarono [e] vollero seco i sacerdoti [come scorta]. Procedettero con una schiera [ordinata] come il firmamento
tutti quei principi dal volto [chiaro come] il sole. Allorquando Serv (il re del Yemen) fu consapevole del loro
venire, ordinò una schiera [rapidamente] come la penna
(l'ala) di un fagiano, mandò loro incontro un’ ampia
schiera [composta] tanto di [uomini] avveduti estranei [alla sua famiglia], quanto di [suoi] consanguinei. Entrarono
[frattanto] questi tre valorosi [giovinetti] nel Yemen, e fuori
uscirono dal Yemen [per vederli] uomini e donne (sing.);
versarono insieme [nella via] gemme e zafferano, e insieme
mescolarono vino con muschio; tutta la criniera dei cavalli [era] piena (sparsa) di muschio e di vino, denari [erano]
sparsi sotto i [loro] piedi. [Sorgeva colà] un palazzo ornato
come paradiso, [coi] mattoni tutti rivestiti d’argento e d’oro,
ornato di drappi greci; oh! quante [cose] desiderabili (preziose) vi [si vedevan] dentro. [Quivi], entro quel palazzo,
[il re del Yemen] li (i figli di Frêdûn) accolse; [e] allorquando il giorno diventò notte e li fece più arditi, [quel]
principe, così come Frêdûn [già] aveva detto, trasse fuori
da un [luogo] nascosto le [sue] tre figlie, tutte e tre nell'aspetto come luna risplendente, nè si poteva su di loro
fare osservazione (tener fermo lo sguardo). Si sedettero
tutte e tre insieme in quel segno (maniera) quale l'aveva
detto Frêdûn ai nobili suoi figli. Il principe (<f>mih</f>) interrogò
allora [i figli di Frêdûn sul conto] di queste tre preclare
[fanciulle, dicendo]: Di queste tre stelle quale è la minore?
quella di mezzo quale è? e la maggiore quale? Vi



<pb n="260"/>


conviene in tal guisa portar [loro] il nome (nominarle,
indicarle).
</p><p>
[Quelli allora] dissero a quel modo che avevano imparato e tosto [così] trafissero l'occhio dell’ incanto (delusero
l’astuzia di Serv; v. il Vocab.). Rimase stranamente confuso Serv del Yemen [e] parimente [stupirono] i principi di
quella gente; tosto conobbe il re valoroso che dall’ ordir
frodi non gli era venuto [alcun] giovamento, [onde] così
parlò: Certamente questa è la via [da seguire] —; [e diede in isposa] la minore al minore, la maggiore al maggiore.
In quel tempo che (tosto che) fu compiuto [cotesto] loro
affare ed [essi] ebber concluso il contratto dei loro affari,
le tre [fanciulle] ornate di serto [togliendosi] dinanzi (dalla
presenza dei) ai tre [giovinetti] coronati, con le lor gote
piene di sangue (di rossore) per vergogna del padre,
si mossero verso la stanza (si ritirarono nelle loro stanze).
piene di colore (di rossore) le gote, [ma] col labbro pieno
di dolci voci (detti).
</p><p>
Il capo degli Arabi, Serv, il re del Yemen, apportò
allora vino e raccolse [in sua casa] i bevitori di vino (fece
un banchetto), con cantori ornò [la casa] e aprì le labbra
e bevve finchè più oscura si fece la notte. I tre figli
di Frêdûn, i tre generi suoi, bevevano vino tutti e tre
alla sua ricordanza (bevevano alla sua salute); ma a quel
tempo che (allorchè) il vino fu superiore al senno (vinse
il senno), quando [cioè] il sonno e il riposo erano convenienti (sing., necessarii), tosto sul capo (sulla sponda) di
un laghetto di acqua di rose comandò che loro si facesse
il luogo del sonno (da dormire). [Così] in [quel] giardino
sotto gli alberi spargenti fiori dormirono quei tre generosi
di prospera sorte. — [Allora] il capo degli Arabi, il re
degli incantatori, pensò un [suo] inganno per tal [cosa]
(<f>andar-ân</f>); uscì [egli] da un regale roseto [e] fece il preparativo di un incanto. Suscitò freddo e un vento
soffiante per questo, a fine cioè di por termine alla vita per


<pb n="261"/>


loro (di farli morire). Così [allora] avvenne che gelò la
pianura ed il giardino, sul ‘capo (al di sopra della cam-
pagna gelata) non osavano volare i corvi. I tre figli di
quel re scioglitor d’incanti (Frêdûn) balzarono dal [loro]
luogo (dal letto) per quell’ aspro freddo. Con quella [loro]
divina maestà (di principi Irani, v. il Vocab. v. <f>farr</f>) e
con la prudenza [loro], col potere sovrannaturale dei re
Irani e col [loro] valore, [essi] chiusero la via (delusero,
distrussero) all’ inganno del mago, e il freddo non fece
su loro alcun effetto (lett., non fece osservazione).
</p><p>
Allorquando il sole sollevò il capo dalla cima del
monte, se ne venne tosto [quell'] uomo inventor d'incanti,
[venne cioè] accanto ai [suoi] tre generi, uomini generosi,
per (<f>kih</f>) vedere le loro guancie divenute livide, [essi]
gelati per il freddo e con ridotta ogni opera (cosa) [all'estremo], rimanendogli [così] le tre [sue] figlie [quali] eredi.
Tale osservazione voleva [egli] far su di loro (voleva veder
tali effetti del suo incanto), [ma] il sole e la luna (il cielo)
non eran venuti [propizi] al [suo] desiderio. Vide [là] i tre
generosi simili a luna novella, seduti sul novello [lor] trono
reale. S'avvide [allora] che il [suo] incanto non era venuto
in effetto (non era riuscito), [che] non era necessario (lecito)
per tal [fine] portare (costringere alla propria volontà), [egli]
stesso (di solo suo moto), la sorte.
</p><p>
Fece [quindi] il re del Yemen una festa, [e] tutti i
principi [vi] si raccolsero. [Egli] aprì le porte degli antichi
tesori, aprì quello che per qualche [tempo] era stato [in]
secreto (nascosto). Le tre [figlie] (accusat.) [che avevano] le
gote [splendide come] sole, [belle] come il giardino del Paradiso,
[tali] che [nessun] sacerdote aveva mai piantato un pino
simile a loro, con corone e con tesori, senza [aver] veduto
(sofferto) alcun disagio, se non che i lor capelli [avevan]
visto (provato) il disagio dell’ attorcigliamento (erano
stati arricciati col ferro rovente), [egli] (il re) condusse
innanzi, e tutte e tre [le] consegnò loro (ai figli di Frêdûn),

<pb n="262"/>

[così] che [erano] tre lune novelle e tre eroi. Per l'angoscia
(di dover maritar le figlie contro sua voglia) nel suo
cuore il re del Yemen diceva: Da Frêdûn non mi venne
[alcun] male; ma il male [or mi venne] da me, poichè non sia
[mai] (non venga) a me alcun indizio, che una femmina sia
[nata] dalla stirpe di fieri principi. (Serv attribuisce tutta
la sua disgrazia all’ aver femmine in casa, non figli maschi,
perchè le femmine bisogna poi mandarle a marito).
Stima [tu pure] di buona stella (felice, beato) colui che non
ha figlie; [poschè qualcuno] quando ha figlie, la sua stella
non è splendida (non splende, non è fortunata). — [Allora]
dinanzi a tutti i sacerdoti Serv [così] disse: [È] conveniente
marito un re ad [una fanciulla della come] la luna; e [voi]
sappiate che questi tre occhi miei (le tre figlie) consegno
a questi [giovinetti] secondo il rito mio (della mia casa)
per questo, acciocchè [essi] le tengano [care] come i [loro]
occhi, [e] davanti al [lor] cuore le riguardino come l’anima
loro. — [Qui] pianse, e poi legò le some (fece legare,
preparar le some) delle spose sulla schiena di forti cammelli furiosi (indomiti). Per [lo splendor delle] gemme il
Yemen [era] diventato rilucente, i palanchini (sing.), l’uno
dietro l’altro, [erano] posti in fila (lett., infilati uno dentro
l'altro; si seguivano senza interruzione), — Quando un
figlio è [adorno] di buon costume e di maestà, egli è caro
al cuore, tanto femmina quanto maschio (risposta del
Poeta alle parole, più sopra, di Serv). — [Egli] quindi
(Serv) li accomiatò, [dando loro] ombrello (insegna reale)
e tesori reali, e apprestò (concluse) [così] quell’ affare.
I giovinetti di vigile cuore, desiderosi della via (di ritornare), rivolsero il volto (ritornarono) verso di Frédîn.</p>
</div>
<div><head>V. MORTE DEL RE FRÊDÛN. (Vedi l’Introduzione premessa al testo).</head>


<p>Quando quelle [cose] (sing.) furono compiute e i
giorni e la sorte si furono rivolti (mutati), avvizzirono

<pb n="263"/>


[all’ improvviso] le foglie dell’ albero reale (venne meno un
principe, Frêdûn, alla famiglia reale, raffigurata qui nel-
l'albero). — Frêdûn scelse invece (<foreign>az bar</foreign>) della corona e del
trono una solitudine ponendo dinanzi a sè stesso le teste
di quei tre principi (i suoi tre figli, Erag ucciso da Tûr;
Tûr e Salm uccisi da Minôcihr; v. l'Introd.). Intanto ad
ogni momento dolorosamente piangeva e viveva nell'affanno; con gemiti ad ogni momento [e] nel pianto quel
celebrato re andava così dicendo: I giorni miei son
trascorsi e si son fatti oscuri per questi tre [figli] miei,
diletti e cari, uccisi così con angoscia (così miseramente)
prima di me (opp. dinanzi ai miei occhi), per vendetta,
per desiderio dei miei nemici (sing.). Tanto (<f>ham</f>) per
maligna lor natura, quanto (<foreign>ham</foreign>) per le [loro] opere malvagie, sul volto (sul capo) di [quei] giovani [figli miei]
venne (pres. storico) tal male (tal pena). Non portarono
per nessuna ragione il mio comando (non vollero obbedirmi), [e] il mondo si fe’ tristo sopra tutti [questi] tre giovinetti.
</p><p>
Pieno di sangue (di dolore) il cuore e pieno di
pianto le due gote, così, finchè il tempo (la vita) venne
a capo (finì) per lui,  Frêdûn se ne andò (morì). — Rimase
di lui [soltanto] il nome, [mentre] sopra (dopo) questi [avvenimenti] passò un lungo tempo. — Furono (sing.) sempre
(<f>hamah</f>, totalmente), o figlio, il buon nome e la rettitudine
che fecero (ebbero) vantaggio sopra la sventura. —
Minôcihr [intanto] depose la corona dei re, si cinse la
persona della cintura di color sanguigno (v. il Vocab.).
Secondo il costume dei re, egli fece un sepolcro (v. il
Vocab.) [ornato] tanto d’oro fulgido, quanto di lapislazzuli;
dentro di esso de-(<f>zîr</f>)-posero un trono d'avorio, [e]
appesero al di sopra dell’ avorio (sullo schienale) una
corona. [Gli eroi d'Irania] vennero allora innanzi per
fargli (al morto re) l'[estremo] saluto, così come era la
norma del rito e della religione. Chiusero [quindi] su


<pb n="264"/>


[quel] re (Frêdûn) la porta del sepolcro, e[ così] quell’ [uomo]
pregiato si partì umile e dolente dal mondo. — Minôcihr
per una settimana fu con (restò nel) dolore, i suoi due
occhi [furon] pieni di lagrime e le due guancie furon pallide.
</p><p>
O mondo, interamente [tu] sei inganno e vento; per
te l'uomo sapiente non è [mai] lieto; tu li (gli uomini)
nutri ad uno ad uno con tenerezza. Che [val] la vita
breve e che [val] la vita lunga? Quando tu [ciò che hai]
dato, vuoi poi riprendere indietro, quale afflizione (che
importa ?) se ciò sarà [un pezzo] di terra, o se [sarà] una
cosa preziosa? Se tu sei un principe e (o) se [tu sei] un
soggetto (sia che sii o l'uno o l’altro), poichè il mondo (il
destino) ti tronca quest’ alito [vitale], tutti i dolori e i
piaceri tuoi furono (se ne vanno) come un sogno. Non
volgere il cuor tuo al rimaner [qui in terra] eternamente.
Felice colui del quale restano come [ricordo] le opere
buone, se [egli] è servo [o se egli è] regnatore (sia che sia
principe o servo).</p>
</div>

<div><head>I. AMORI DI ZÂL E DI RûDABEH. (Vedi l’Introduzione premessa al testo).</head>



<p>Così avvenne che un giorno [Zâl figlio di Sâm] fece
questo consiglio (concepì questo disegno) di muoversi nel
regno [suo] dal luogo [dov’ egli stava]. Uscì [quindi] con
eletti suoi eroi, poichè il lor consiglio e la [lor] fede erano
con lui una sola [cosa] (erano fedeli e concordi). Fece
proponimento [di volgersi verso] la regione dell’ India, verso
il Kâbul e Denber e Mergh e Mây. In ogni luogo [egli]
faceva apprestare (elevare) un trono e domandava vino e
suono e cantori, aperta così la porta dei tesori e scacciati
gli affanni secondo il costume e la norma di questa breve
region [terrena] (dimora di corta durata, v. il Vocab.). In
quel tempo [egli] dal Zâbul pervenne al Kâbul, pomposo
(con pompa) e sorridente nel cuore e lieto.</p>


<pb n="265"/>


<p>Era[vi] [allora] un re di nome Mihrâb, potente, con
tesori e fortunatissimo, in guisa (simile) nell’ altezza di
snello cipresso, come primavera nelle gote e [come] fagiano
nell’ incesso. Aveva il cuore degli [uomini] prudenti, il
cervello (la mente) dei sapienti, i due omeri [pari a quelli]
degli eroi, e il saper dei sacerdoti; aveva (traeva) la [sua]
stirpe dall’ arabo Dahâk (v. il c. II dell’ Antologia) [e] del
Kâbul possedeva tutto il paese e il territorio; [egli] ogni
anno dava (pagava) a Sâm il tributo, poichè con lui nella
guerra non aveva alcuna forza (non poteva competere
con lui, e però gli pagava il tributo). Quando [egli] fu
consapevole del fatto (della venuta) di Destân (cioè Zâl,
v. l'Introd.) [figlio] di Sâm, se ne venne dal Kâbul al
tempo dell’ alba, con tesori e cavalli adorni (bardati), [con]
giovinetti e ogni sorta di supellettili (doni), [con gran copia] di denari e di rubini e di muschio e di aromi e
di drappi intessuti d’oro e di seta, [con] una corona piena
(adorna) di gemme degne di un re, con una collana d'oro
fregiata di smeraldi. Dei principi quanti erano, e l’esercito del Kâbul [egli] portò (condusse) con sè per [quella] via.
</p><p>
Allorquando a Destân [figlio] di Sâm giunse la novella che un principe [ben] degno veniva nella [sua] grandezza,
Zâl (cioè Destân) gli mosse incontro e lo accolse con festa
[e] secondo il costume gli fece (destinò) un luogo [d’onore].
Si recarono [ambedue] al trono [orzato] di turchesi; col
cuore aperto [vi] si recarono e [desiderosi] di apprestar la
cena. Posero [perciò] una mensa degna di eroi, e si
sedettero intorno alla tavola di lui (di Zâl) i principi.
I coppieri (sing.) apportarono vino e tazze, mentre Mihrâb
stava osservando il figlio di Sâm. Gli piacque veramente
l'aspetto suo, [e] il suo cuore si fece più pronto al fatto di
lui (più inchinevole, più propizio a suo riguardo). Quando
[Mihrâb] si levò dalla mensa di Zâl, osservò (ammirò) Zâl
la statura e il braccio di lui. Zâl-zer (altro nome di Zâl)
così disse co’ [suoi] principi: Chi [mai] più degno di costui


<pb n="266"/>


stringe [ai fianchi] la cintura (si prepara alla guerra)? Non
vi è uomo con volto e con altezza [simili] a lui: nessuno,
[tu] diresti, gli è pari in battaglia. — [Allora] un principe
dal mezzo di quei grandi così parlò con (all') l'eroe del
regno (v. l'Introd.): Dietro i veli [delle stanze] di lui (di
Mihrâb) è una figlia di cui il volto è più lucente del
sole, dal capo fino ai suoi piedi [candida] in guisa d'avorio.
nelle gote (nel volto) come un paradiso, nella statura
come un albero (v. il Vocab.). Su quelle spalle argentee
[cadono] due treccie nere, i cui capi sono (sing.) simili al
cerchio di un monile che cinge le gambe, la sua bocca
è come il fiore di un pomo granato, e il labbro come
una ciriegia, dal suo argenteo (candido) petto si sollevano
due grani di pomo granato, ambedue i suoi occhi [sono]
in guisa di due narcisi in un giardino, e le ciglia hanno
tolta la nerezza dalle penne d’un corvo; ambe le sue sopracciglia sono [curvate] in guisa di un arco di Tirâz
(v. il Vocab.), sul quale [sta] investito un involucro di
muschio del piacere (continuando il poeta ad assomigliar
le sopracciglia della figlia di Mihrâb ad un arco, dice
che, come gli archi si usano ricoprire di un involucro
fatto di corteccia d'albero, <f>tûz</f>, così quelle sopracciglia
avevano per involucro il’ muschio del piacere, la voluttà,
v. il Vocab.). Se tu cerchi la luna, [quello] è del tutto
il suo volto, e se [vuoi] odorar muschio, [quella] è del
tutto la sua fragranza. [Essa] è da capo a capo (da capo
a piedi) un paradiso adorno, pieno di tranquillità, di
letizia e di ricchezza.
</p><p>
[Queste parole] portarono a Zâl in iscompiglio il cuore,
e così avvenne che la tranquillità e il senno si partirono
(sing.) da lui. Venne la notte, [ed egli] sedette dolente
[assorto] in pensieri, e nell’ anima [sua] divenne affannoso
per [quella fanciulla] ancor non vista. [Ma] quando il sole
sulla cima del monte vibrò i [suoi] raggi [e] il mondo si
fece [alla sua luce] in guisa di bianco cristallo, Destân


<pb n="267"/>


[figlio] di Sâm aprì la porta dell’ udienza, e gli eroi [che avevan] foderi dorati [alle spade], vi si recarono; si schierarono
nell’ aula dell’ eroe (Zâl), e mentre [essi] cercavano il posto
dei grandi (loro destinato), venne anche Mihrâb il principe del Kâbul [dirigendosi] verso la tenda di Zâl principe
del Zâbul; [e] allorquando [egli] giunse vicino all’ aula [di Zâl], un grido si levò dalla porta: «Aprite (sing.) la via!».
Il prode [così] entrava dall’ eroe (Zâl) in guisa di un albero
pieno di novelli frutti. Si fe’ lieto il cuore di Zâl, ed
[egli] lo festeggiò e tra quella turba gli fece sollevare il capo
(lo esaltò), [e gli] domandò: Da me ciò che desideri, [mi]
chiedi, [sia] di trono e di sigillo (insegne da principe), [sia]
di spada e d’elmo. — A lui disse Mihrâb: O re, eccelso
e vittorioso e tale che vedi spedito il [tuo] comando, da
gran tempo io ho un desiderio, [tale che compier] quel
desiderio non è grave per te, che tu venga [cioè] con
letizia alla mia casa e renda così, come sole, splendente
(lieta) l’anima mia. — Tal risposta [gli] diede [Zâl]: Ciò
non è [buon] consiglio, nè vi è luogo per me nella tua
casa. Sâm, [il padre mio], non approverebbe tal [cosa] e
anche (nemmeno) il re (Minôcihr) quando udisse [tale]
notizia, che noi cioè beviam vino e diventiamo ebbri e
[poscia] ci rechiamo alla casa di adoratori di idoli (Mihrâb
era un idolatra). Fuor che in questa, [in] qualunque altra
cosa tu dica, [noi ti] diamo [favorevole] risposta [e] nell’
aspetto tuo poniamo opinione buona. — Quando Mihrâb
udì [ciò], gli fece una lode, ma nel suo cuore giudicò Zâl
di non pura (non retta) fede. Fastoso si partì, [levandosi di fianco] al suo (di Zâl) trono, e fece augurii sulla sua
fortuna.
</p><p>
Nessuno su di lui fermò gli occhi, [perchè tutti] lo ritenevano [uno] degli addetti ai Dêvi (perchè idolatra); per
questo [cioè] che egli non era della stessa religione e della
stessa via (fede), la [loro] lingua fu breve (si astenne) dal
lodarlo. Quando Destân [figlio] di Sâm gli ebbe guardato


<pb n="268"/>


dietro mentre s'allontanava, assai lo lodò così come conve-
niva. Quando [poi] videro l'eroe dall’ anima splendente
tanto caldo nel parlar di lui, ad uno ad uno i principi lo
lodarono, i grandi [cioè] e gli [eroi] famosi del regno, per la
statura [sua] e per l'aspetto e per la mansuetudine, per la
convenienza insieme [e] per l'attitudine [sua]. — [Ma] il cuore
di Zâl ad un tratto diventò come preso da un demone: la
[sua] mente andò lontano [e] l’amore venne [in luogo del]
senno. Zâl per i [suoi] pensieri fu trafitto nel cuore e
a quella cosa [soltanto] (all'amore) [egli] poneva (volgeva)
sempre il cuore. Il [suo] cuore sempre era dolente di ciò
che si diceva [di lui, per timore] che non diventasse oscuro
perciò l’onor suo (non fosse egli biasimato). Sul [suo] capo
si volgeva intanto per qualche [tempo] la volta celeste (il
tempo passava), ma il cuore di Zâl era totalmente pieno
d'amore.
</p><p>
Così fu (avvenne) che un giorno, di mattina, Mihrâb
pomposamente usciva da quel [suo] castello [e] passò (si
diresse) verso il suo gineceo. [Quivi], dentro la sua casa,
vide due soli, uno come (quale era) Rûdâbeh dal bel
volto, uno (l’altro) come Sîndukht [donna] con (di) senno
e amore, ornate (sing.) [ambedue] come un giardino di
primavera, da capo a piedi piene di colori, di fragranze
e di fregi. Meravigliato e[gli restò per Rûdâbeh [sua figlia], [onde] su di lei invocò il Creator del mondo. Vedeva
[egli] [la sua figlia simile] ad un cipresso; su di lei [splendeva]
il giro della luna (la corona), [essendosi essa] posta sul capo
una corona di ambra; ornata [nel resto] di drappi e di
gemme, piena di ornamenti a guisa di un paradiso.
Sîndukht [allora], [la madre di Rûdâbeh], interrogò Mihrâb,
e sciolse dai denti le labbra (aprì le labbra), [dicendo]:
Come mai oggi te ne andasti e come mai sei ritornato?
che la mano del male possa essere breve (lontana) da te!
Qual uomo è questo figlio di Sâm dal capo vecchio
(canuto, v. l'Introd.)? si ricorda egli del trono o del nido


<pb n="269"/>


(dove fu allevato, v. l'Introd.)? Ha egli più (conserva)
alcuna indole umana, e dietro agli eroi calca egli [il sentiero] ?
(cioè: gli imita?). Che dice del Simurgh (v. l'Introd.)
questo Zâl fortunato? Come è [egli] nel volto e come è
[egli] nel collo? (opp., nel braccio, nelle fattezze). — A lei
così diede risposta Mihrâb: O cipresso [che hai] d'argento
il petto e bello il volto, entro (<f>dar</f>) al mondo (cioè tra
i confini del mondo), tra gli eroi valorosi nessuno dietro
a Zâl-zer osa camminare (tenergli dietro); nè tu vedi
(potresti vedere) in un palazzo pittura (immagine) di mano
o di briglie simili alle sue, nè sulla sella alcun cavaliere
come lui. Egli ha il cuore d’un fiero leone e la forza di un
elefante [e] ambe le sue mani [possenti] a guisa del mare
azzurro. Quando è [seduto] sul trono, [egli] è spargitor
d'oro, quando è in battaglia, è spargitor di teste (giuoco
di parole tra <f>zar-afshân</f> e <f>sar-afshân</f>, v. il Vocab.). Le
sue guancie rosse [sono] somiglianti alla porpora; [e] giovane
[egli] [è] d'anni e vigile, ed [è] giovane [pure] la sua fortuna (egli
è al principio della sua splendida carriera). Entro la mischia
[egli] è come la spada (<f>nahang</f>) dello sterminio, [e] sulla
sella [egli] è [come] un dragone di acuto artiglio, tale che
pone (sommerge) nel sangue il suolo nella pugna [e] snuda
la spada rilucente. [E] quantunque (<f>hamîn kih</f>) egli abbia i
capelli bianchi delle gazzelle (come le gazzelle, v. l'Introd.)
e non domandino [di lui nessun’ altra cosa] fuor che
questa gli uomini maldicenti, pure la bianchezza de’ suoi
capelli [gli] conviene, e [tu] diresti che potrebbe sedurre
i cuori [con tal bellezza].
</p><p>
Quando Riûdabeh ebbe udito questo discorso, si
accese [e] fe’ il volto del color del fiore del pomo granato;
il suo cuore diventò pieno di fuoco per l’amore di Zâl;
da lei furono lontani il cibo, il riposo e la quiete. —
Allorquando il desiderio (l'amore) ha preso il luogo del
senno, [un uomo] diventa sempre d'altro colore (diverso)
nel costume e nell’ indole. Qual [mai] giusta parola


<pb n="270"/>


pronunciò quel sapiente, [allorguando disse]: «Non far
menzione di uomini dinanzi a donne; il cuor di donna è
luogo anche per un Dêvo (anche un Demone può essere
amato da una donna); [ed esse poi] dietro il detto (ciò che hanno
udito) cercano consiglio (si consigliano sul modo di condursi)». — Ella (Rûdâbeh) aveva cinque ancelle Turanie;
erano [esse a lei] ancelle e serve amorevoli. [Ora] a queste
ancelle assennate [ella] disse [un giorno]: Un secreto voglio
io aprirvi dall’ intimo [dell' animo]; voi ad una ad una mi siate
custodi del secreto, siatemi ancelle consolatrici.  [Voi] tutte
e cinque sappiate e siate consapevoli, e per tutti gli
anni siate accompagnate dalla [buona] sorte, che io sono
presa d'amore come mare impetuoso, dal quale si levarono
(invece del pres.) le onde fino al cielo. Il lucente (puro)
cuor mio è pieno dell’ amore di Zâl, nel sonno (durante
il sonno) dal pensiero di lui non mi distolgo [giammai]. Il
cuore e l’anima e la mente mia sono pieni dell’ amore
di lui, nella notte e nel giorno è mio (lett., a me) pen-
siero il suo volto. Ora convien fare (trovare) qualche
modo per liberar dall’ affanno il cuore e l’anima mia.
Nessuno, fuor di voi, conosce il mio secreto, chè [voi sole]
siete del pari amorevoli e del pari assennate.
</p><p>
Alle ancelle venne, questa meraviglia (si meravigliarono)
che un’ opera cattiva venisse da quella figlia di principi.
Tutte [quindi] le prepararono [questa] risposta e con angoscia
di cuore balzarono dal luogo [dove sedevano, dicendo]: O
corona delle principesse del mondo, eccelsa figlia nel
mezzo dei principi, lodata dall’ India fino alla Cina, in
mezzo del gineceo simile a splendida gemma, [sappi che]
in un giardino non v' è cipresso dell’ altezza tua, come
[quello] delle tue guancie non v’ è splendor di Pleiadi.
Mandano (impers.) il ritratto delle tue gote (del volto)
da Kannôg e da Mây vicino (<lat>apud</lat>, fino a) al signor
dell’ Occidente. [Ma] tu stessa [però] non hai negli occhi

alcun pudore nè presso di te v’ è alcun rispetto per il



<pb n="271"/>


padre [tuo], dacchè (<f>kih</f>) quello che il padre scacciò dal
[suo] seno (v. l’Introd.), tu vuoi ora prendere (stringere)
al petto, uno cui un uccello ha nutrito sui monti, [che è]
diventato un segno (che è segnato a dito) tra la gente.
Nessun [uomo] nacque giammai vecchio dalla madre (plur.),
e se alcuno ne nasce vecchio, non è quella una felice
nascita. Ben è meraviglia se bramano un vecchio queste
due rosse labbra (lett., coralli) e [questi] neri capelli. La
gente del tutto (tutta) è piena. d’amore per te, nei castelli
[dei principi] è [appesa] l'immagine del tuo volto. A te,
con tal volto e con tale statura e con tal crine, dal
quarto cielo potrebbe venir [qual] tuo (<f>-at</f>) sposo il sole.
</p><p>
Quando Riûdabeh udì i loro detti, il suo cuore
avvampò come fuoco per vento; contro di esse cacciò
con ira un grido [dicendo]: Volgete (abbassate) il volto e
chiudete (chinate) gli occhi. — Quindi, in quello [stesso]
istante, con ira e con volto corrucciato, dopo aver piegate
(aggrottate) le ciglia per disdegno, così parlò: Oh! stolto
il consiglio vostro! Non vale (è cosa indegna) l’udire i
vostri discorsi. Non l’Imperator [di Grecia] io desidero,
non l’Imperator di Cina, non [alcuno] dei regnanti della
terra dell’ Iran. Al grado mio è [conveniente] il figlio di
Sâm, Zâl, col suo braccio da leone e con le sue spalle
e la sua cervice. Se anche lo chiamano vecchio o novello
giovane, per me egli è la consolazione dell’ anima e
dello spirito. [Nessun altro], fuor di lui, sia giammai nel
mio cuore e, fuor di lui, di [nessun altro] fate menzione
dinanzi a me. Per me il cuor [mio], [benchè] non l'[abbia]
veduto, scelse l'amor di lui, scelse parimente l'amicizia
[sua] da ciò che [n'ha] udito. Di lui sono io invaghita, non
del [suo] volto e de’ [suoi] capelli, [poichè solo] per le sue
virtù divenni desiderosa d'amore (di amarlo), — Le
ancelle, quando udirono le dolenti parole di lei, furono
consapevoli del suo secreto (ne intesero la gravità);
[quindi] ad [alta] voce dissero: Noi siamo [tue] serve, siamo


<pb n="272"/>


amorevoli di cuore e [tue] ancelle. Vedi ora [adunque]
qual comando [ci] dai; dal tuo comando non verrà [altro]
fuori che il bene. — [E] una fra queste disse: [O fanciulla gentile e snella] come il fusto [sottile] di un cipresso, guarda
che nessuno sappia cotesta parola (cosa); [ma intanto] i
tuoi neri occhi siano pieni di pudore, [e] le tue guancie
siano sempre piene (sparse) di verecondia. [E noi], se [ci]
converrà imparar la magia, forar gli occhi [ai maligni] con
artifizi e incanti (allusione all’ influenza dell’ occhio
maligno delle streghe, dei maghi, ecc.), noi voleremo
come se fossimo uccelli magici, ci incammineremo e nel
[macchinar] artifici saremo veloci come gazzelle, perchè
[possiam] condurre il principe (Zâl) accanto alla fanciulla
(lett., la luna, v. il Vocab.), e portarlo a te daccanto [perchè]
[ti] sia sgabello [ai tuoi piedi]. — Rûdâbeh [allora] fece pieno
di [un] sorriso il labbro di rubino, e fece (volse) verso
l'ancella le guancie sparse di rossore (v. il Vocab.), [dicendo]:
Se tu in questo [mio] disegno sei (<f>bavî</f>) obbediente, un
grand’ albero fruttifero tu pianti, che ogni giorno recherà
un rubino per frutto, e la prudenza raccoglierà nel suo
grembo quel frutto.

Le ancelle (sing.) [allora] si levarono dalla sua presenza
e volsero il volto (furono intente) a quell’ arduo affare
(lett., senza mezzi, cfr. gr. <g>ἄπορος</g>). Si ornarono di drappi
greci [e] si adornarono il capo [di] ricci con rose. Andarono
tutte e cinque fino al fiume, simili a ridente primavera
per ogni fragranza e colore. Era il mese di Ferverdîn
(v. il Vocab.) e il principio dell’ anno, [e sulla] sponda del
fiume era (stava) l'accampamento di Zâl. Da quell’ [altra]
parte del fiume stavano quelle fanciulle, battevano (face-
vano) discorsi intorno a Destân (Zâl), [e] intanto dalla
sponda del fiume raccoglievano rose; [erano le loro]
guancie come un roseto, e rose [erano pure] nel (sul) [loro]
seno. Volgevansi [da] ogni parte [e] intanto raccoglievano
rose; [ma quando] furono di rincontro alla tenda 

<pb n="273"/>


[del giovinetto], Destân dal [suo] alto seggio [le] osservò [e] do-
mandò: Queste [fanciulle] adoratrici (amanti) delle rose
chi sono? Perchè mai raccolgon rose dal nostro roseto?
Non temono forse del comando (divieto) nostro? — [Un tale], pronto al favellare, così disse all'eroe: Dal castello
di Mihrâb [che ha] l’anima lucente (pura, splendida), la
luna del Kâbul (Rûdâbeh) mandò a [questo] roseto le [sue]
ancelle. — Quando Destân ebbe udito [ciò], il cuor suo
palpitò [e] per il molto amore non trovò posa sul proprio
luogo. Pieno di fretta, con un servo, Destân amante di
regno (di potere, di gloria) da quel [luogo] si mosse verso
il fiume. Quando da quella parte Zâl vide le ancelle,
chiese l'arco dal Turanio (dal servo che lo seguiva, v. il
Vocab.) e stese il braccio. Per parte (per cagione) della
caccia egli s'avanzava a piedi, [quando] vide dentro quel
fiume un uccello acquatico. Il [servo] Turanio dalle rosee
guancie tese la corda dell’ arco e lo pose nella mano
sinistra dell’ eroe, [il quale] levò un grido perchè quell'uccello si levasse dall’ acqua, e intanto in fretta scagliò
una freccia. In quel [medesimo] istante lo trasse giù dal
suo volo, stillante sangue, e per esso l'acqua del fiume
diventò di color rosso. [Zâl] disse allora al [servo] Turanio:
Tu passa da quella parte, tu porta[mi] quell’ uccello che
ha abbassate le ali (che non vola più).
</p><p>
L’animoso Turanio passò [allora] [il fiume] su una
barchetta; il Turanio si avanzò verso le ancelle. Le
ancelle [tosto] con quel giovinetto Turanio, dal volto
[bello] come la luna, cominciarono a dir parole di quell’
eroe amante di gloria, [dicendo]: Cotesto eroe valoroso
(lett., che ha il corpo d'un elefante), [che ha] le brac-
cia di un leone, qual uomo è, e re di qual gente?
Dinanzi a lui che in tal guisa libera dall’ arco le
freccie, come mai potrebbero aver valore i [suoi] nemici?
Noi non vedemmo [mai] un cavaliere più degno di lui,
che ottiene il suo desiderio così con le freccie e con



<pb n="274"/>


l'arco. — Il [servo] [allora] dal volto di una Perî pose i
denti sulle labbra (si morse le labbra, v. il Vocab. v.
<f>dandân</f>). Non far menzione, disse, in questa maniera
del re (Zâl). Signore del Nimrûz è il figlio di Sâm che
i principi appellano Destân per nome; il cielo non si
volge su alcun cavaliere simile a lui, nè il tempo (opp.
il Fato) vede [mai] alcun eroe simile a lui. — Le ancelle
(sing.) col giovinetto dal volto [bello come] la luna risero,
e gli dissero: Non parlar così, poichè Mihrâb nella [sua]
casa ha una luna (Rûdâbeh) superiore in grado al tuo
re per ogni capo (sotto ogni riguardo). In altezza [ella]
è un arboscello e dello stesso colore dell’ avorio (candida),
con una divina corona di neri [capelli] sul capo. La sua
bocca [è] nella strettezza (è piccola, è stretta) come il cuore
di un [uomo] angustiato, il volume (lett., il capo) dei suoi
capelli è come il cerchio di un monile delle gambe (è
arricciato). I suoi due occhi [sono] pieni di sonnolenza
(v. il Vocab) e di modestia, piene di tulipani (di color
roseo) le gote, e come muschio i capelli. Il suo respirare
non ha alcuna via che per le sue labbra; e nel mondo
non vi è alcuna fanciulla simile a lei. [Sappi ora che] noi
venimmo pompose (con pompa) dal Kâbul, e venimmo
per il signore del Zâbul, [appunto] per questo fine (<f>cârah</f>),
acciocchè quel labbro simile a un rubino (Rûdâbeh)
facciam noto (congiungiamo) al labbro del figlio di Sâm.
Sarebbe bello e sarebbe assai conveniente che Rûdâbeh
fosse consorte a Zâl. — Quando [il servo turanio] ebbe
udito da quelle ancelle cotesto discorso, divennero le
sue guancie, per queste parole, del color del rubino.
Così [allora] parlò alle ancelle [il giovinetto] dal bel volto:
È (sarebbe) bello [che] la luna [fosse congiunta] col sole
lucente.
</p><p>
Quando da loro ritornò ridendo il giovinetto, l’interrogò
il celebrato figlio di Sâm, [dicendo]: Quelle [fanciulle] che
mai t’hanno detto, chè tu ne torni ridendo, [e] ritorni con


<pb n="275"/>


aperte le labbra e [scoperto] l'argento dei denti? — [Egli allora]
disse all’ eroe ciò che aveva udito, [e] per la letizia diventò
giovane il cuore dell’ eroe; onde così parlò al servo dal
volto [bello] come la luna: Vanne, di’ a quelle ancelle:
«non vi partite per alcun istante dal roseto; [chi se]
che non abbiate a portar [con voi] gemme insieme alle
rose del giardino. Non [vi] sia lecito ritornarvi al castello
per questo, finchè io possa mandar [colà] un messaggio
in secreto». — Chiese allora denari con oro e gemme
dai tesori [suoi] [e] cinque drappi di gran prezzo intessuti
d’oro, e comandò [dicendo ai suoi valletti]: Recate queste
[cose] presso di quelle; non dite [nulla] a nessuna e portate
[tutto ciò] in secreto. — [I valletti] se n' andarono dalle
cinque [fanciulle] dalle gote [belle] [come] la luna, con calde
parole e con denaro e col tesoro (i doni di Zâl). Loro
consegnaron l'oro e le gemme in nome dell’ eroe del
regno, Zâl-zer. Le ancelle (sing.) dissero [allora] allo
schiavo (di Zâl) dall’ aspetto [bello come] la luna: Una cosa
non resta mai nel secreto (non si può mai conservare il
secreto in alcuna cosa), se non [quando] quella [cosa] è [nota] fra
due persone [soltanto]; [quando è nota] a tre persone, non [è più]
un secreto; [e nota a] quattro, [è nota a] una moltitudine. Dite
(sing.) ora, o [uomini] avveduti e di onesto consiglio; [e]
se [qualche] cosa è in (di) secreto, rivelate[la] a noi. —
Le ancelle dissero l'una con l’altra: Il fiero leone è venuto
(caduto) nel laccio; ora il desiderio di Rûdâbeh e [quello] di
Zâl al [loro] luogo vengono (sing.; si accordano, s'incontrano,
restano compiuti), [e] questa fu [al certo] fortunata sorte.

Il tesoriere dagli occhi neri del principe (di Zâl),
che era in tal fatto (nell'amministrazione dei tesori) il
consigliere (l’aiuto) del principe (ripetuto per la rima),
se ne venne (ritornò a Zâl). Ogni parola che aveva
udito da quelle [fanciulle] consolatrici dei cuori, [egli] disse
(ripetè) in secreto alla presenza di [quel] signor di eserciti.
Il duce [allora] si recò fino al roseto, presso le fanciulle


<pb n="276"/>


del Kâbul, e [quelle donne] dal volto di Perî, dalle rosee
gote, [simili] alle fanciulle di Tirâz (v. il Vocab.), si
mossero e dinanzi a lui portarono (gli prestarono) omag-
gio. [Zâl], il duce, richiese da loro [una] cosa, della statura
[cioè] e dell’ aspetto di quell’ arboscello di cipresso (Rûdâbeh),
delle [sue] parole e del [suo] aspetto, del senno e della
prudenza, per questo [cioè], per [conoscere] se (<f>cih</f> in qualche
cosa) ella gli convenisse. — Ditemi, [egli disse], ad una
ad una [queste] cose (sing.), [e guardatevi] che non poniate
alcun fondamento nella falsità (non osiate dir bugia). Se
il vostro detto sarà retto (veridico), presso di me sarà
onore per voi; ma se io porto alcun sospetto di falsità,
sotto i piedi di un elefante vi schiaccerò (vi farò schiacciare; pena usata in Oriente). — Le gote delle fanciulle
divennero [pallide] come resina gialla; [ed esse] dinanzi al
principe baciarono il suolo. Tra esse una vi era minore
di anni, che diventò favellante (ebbe coraggio di rispondere), piena di cuore (di coraggio), a Zâl; così [ella] disse:
Nel mondo non nasce mai (non suol nascere) da una
madre qualcuno in mezzo ai principi con aspetto [equale a quello] di Sâm e con la statura di lui, con la purità
del suo cuore e la sapienza e il senno di lui. [In] secondo [luogo] alcuno [non è nel mondo] come te, o animoso cavaliere,
con tale altezza di statura e con [tal] [braccio] degno di un
leone. [In] terzo [luogo non è nel mondo alcuna fanciulla]
come Rûdâbeh dal bel volto, [simile] ad un argenteo ci-
presso con colori e fragranze. Dal capo fino ai piedi
suoi sono rose e gelsomini, e su [cotesto] snello cipresso
[sembra che brillino le stelle] del Canopo, quali [brillano nel cielo puro] del Yemen. Da quel capo [simile] ad
argentea volta celeste [scende] giù abbandonato fino a
terra sopra le rose [delle guancie un] laccio d’inganno
(i capelli che seducono con la loro bellezza); il suo capo
è intessuto (sparso) di muschio e d’ambra; il suo corpo
è splendente di rubini e di gemme. Il volume (<f>sar</f>) de’


<pb n="277"/>

suoi ricci e delle trecce [è] come una negra lorica; tu
diresti che vi son stati posti (fatti) nodi su nodi, [tanto sono arricciati i capelli]. Nessun idolo(?) come lei tu
non vedresti in Cina; la luna e le Pleiadi su lei [sembrano]
far le lodi.
</p><p>
L'eroe disse [allora] prestamente alle ancelle [queste]
dolci parole con languida voce: Ora ditemi (sing.) qual
rimedio vi sia per me, per trovare una via [che mi conduca] vicino a lei; poichè il cuore e l’anima nostra sono
piene dell’ amore di lei; tutto il [nostro] desiderio è (sta)
nel vedere il suo volto. — Le ancelle dissero: Ove tu
comandi, [noi] correremo fino al castello di [quell’] agile
cipresso (Rûdâbeh). [Col favellarle] del fausto consiglio
dell’ eroe del regno, del [suo] aspetto e del [suo] favellare
e della sua anima lucente (pura), noi la sedurremo e [le]
diremo ogni sorta di cose, [poichè qui] in mezzo [a noi il
 far ciò] non è [nulla] ancora di cattivo. Trarrem [così] nel
laccio il suo capo odoroso di muschio [e] recheremo le
labbra sue sulle labbra del figlio di Sâm. Venga l’eroe
soltanto col laccio vicino (intorno) al palazzo e all’ eccelso
castello, [e] vedrai allora (imperat.) fino a quanto (<f>tâ</f>) di
piacevole ti verrà; intanto per questi nostri detti possa
crescere a te la gioia.
</p><p>
Partirono [allora] le belle, e Zâl se ne ritornò, [e per lui] quella [fu] una notte lunga della lunghezza di un anno.
Giunsero intanto le belle alla soglia del castello, ciascuna
tenendo nella mano due ramoscelli di rose. [Le] osservò
il portinaio e si preparò ad una lite [con loro]; fece pronta
la lingua e fece stretto (chiuse a pietà) il cuore, [dicendo]:
[Così adunque] di sera voi uscite dal palazzo; mi vien
meraviglia perchè (<f>tâ</f>) voi così andiate [fuori]. — Le
fanciulle gli prepararon [tosto] la risposta [e] con amarezza
si levarono [contro di lui] dal [loro] luogo, [dicendo]: Oggi
non è giorno di diversa maniera [dagli altri], nè nel
giardino delle rose sta [nascosto] un maligno Dêvo, 


<pb n="278"/>


[onde dobbiam noi temere]. Venne la primavera, [e noi] racco-
gliemmo (pres.) rose dal roseto, dal volto (dalla superficie)
della terra raccogliemmo rami di lavanda. Per comando
di Rûdâbeh [che ha bello] il volto [come] la luna, di qui
noi movemmo con amore dietro le rose. Che sono [ora questi] detti tuoi di tal maniera, perchè noi (sing.) abbiam
raccolte [alcune] rose dal volume (dal mezzo) delle spine? — Il custode della porta disse: Oggi non conviene fare
(operare) secondo l’altro modo (<f>shumâr</f>) [degli altri giorni],
allorquando (<f>kih</f>) il principe Zâl non era nel Kâbul, nè
[questa] terra era piena di tende e di esercito (di soldati).
Non vedete voi che all’ alba, [ogni giorno], da [questo] castello
il signor del Kâbul (Mihrâb) pone il piede (monta, sale)
in sella, [e] che tutto il giorno è un andare e venire da
lui, poichè [essi] sono l’uno con l’altro fermamente amici?
Che se egli vi vede coteste rose tra le mani, all’ istante
stesso vi farà peste al suolo (vi getterà con percosse al
suolo). Non uscite adunque un’ altra volta dal gineceo,
che non avvenga poi che [ne] corra più o meno [qualche]
parola (che io non debba render nota ogni cosa a
Mihrâb).
</p><p>
Entrarono [allora] nel castello le belle fanciulle di
Tirâz; [quivi] si sedettero e con la bella (<f>mâh</f>, luna, v.
il Vocab.) dissero [ogni] secreto: Noi non vedemmo mai
un sole di tal maniera [come Zâl], con le guancie come
rosa, con bianchi il volto e i capelli suoi. — Arse
d'amore il cuore di Rûdâbeh, per cotesta speranza, a
fine [cioè] di vedere il suo (di Zâl) volto. Le [ancelle] le
posero dinanzi i denari e le gemme, [e] Rûdâbeh le richiese
del più e del meno (d’ogni particolare), [dicendo]: Come
mai è [riuscita] l'opera vostra col figlio di Sâm? meglio
è il veder[lo], che (<f>az</f>) [l'udirne parlare] per fama e per
nome. — [Allora] tutte e cinque le [fanciulle] dal volto
di Perî si affrettarono, quando con (presso) la bella tro-
varono luogo alle [loro] parole, [a dire]: Zâl [è] quel [tal]


<pb n="279"/>


cavaliere [che] nel mondo, da un capo all’ altro, non vi è
alcuno come lui per gentil costume e dignità; poichè
[egli] è un uomo [dello] a guisa di agile cipresso. Egli ha
del pari bellezza e del pari maestà reale, del pari splen-
dore e valore (<f>rang u bûy</f>, v. il Vocab.) e del pari [alta]
statura e [forza] di braccio. [Egli] [è] un cavaliere smilzo
di corpo e ampio di petto; ambi i suoi occhi come due
candidi narcisi, le sue labbra come corallo, le sue guancie
[rosse] come sangue; la mano e il braccio suo [sono] come
la zampa di un fiero leone. [Egli è] prudente e [ha] cuore
di sapiente e maestà di re. I suoi capelli son del tutto
bianchi nella tinta; sono veramente [come i peli] delle
gazzelle, e ciò non fa vergogna a[ lui]; [anzi] i capelli di
quell’ eroe del regno sopra le sue guancie [sono] come
una corazza d’argento su rose [color di] porpora, [tal] che
diresti che cotesta [qualità] siffatta gli conviene, e se non
fosse [così], non potrebbe crescere [per lui] l'amore. Gli
abbiam data la lieta novella della tua vista (che egli
cioè ti potrà vedere), onde da noi si ritornò [col] cuore
pieno di speranza. Ora tu fa qualche cosa [per] opèra
(riguardo al) del [tuo] ospite; comanda [ora] per qual cosa
dobbiam-ritornare [a lui]. — [La bella allora], [simile] ad un
albero di cipresso, così disse: Voi foste (sing.) [prima d'ora] diverse d'opinione e di parole. Quello stesso Zâl
che era un allievo di un uccello, [che] era tanto vecchio
nel capo ed era [di più anche] sfiorato nel [sembiante], ora
nel volto è diventato come una rosa di porpora, di corpo
snello e bello di gote ed eroe. [Forse] dinanzi a lui
ornaste [così] (gli descriveste) le mie gote e [gli] parlaste, e
dopo ciò chiedeste il prezzo [delle vostre lodi]?
</p><p>
Mentre [ella] parlava, aveva le labbra piene di un
riso, aveva le guancie [rosse] come un pieno (sbocciato)
fiore di pomo granato. Quindi così parlò quella prin-
cipessa delle principesse ad alcuna delle ancelle: Di qui
correndo con la lieta novella, al cominciar della notte,




<pb n="280"/>


vi recate da lui, [gli] dite [ogni cosa] e i detti suoi ascol-
tate, [dicendogli prima]: «Il tuo desiderio è riuscito; pre-
para [ora] l'opera tua. Vieni, acciocchè [alfine tu] vegga
una principessa piena di fregi». — [E] le ancelle (sing.)
così dissero con (a) [quella] principessa dal volto [bello]
come la luna: Ora cerca [qualche] maniera di spediente (ti
adopra a far qualche cosa), dacchè (<f>kih</f>) Iddio [ti] ha dato
qualunque cosa era (formava) il tuo desiderio. Possa il
compimento di quest’ opera essere felice! — Rûdâbeh
[allora] attese prestamente all’ opera, nascostamente [però]
dai parenti suoi, qualunque si fosse. Aveva essa una
stanza [bella] come la gioconda primavera, in essa [erano]
pitture di volti di eroi; [per suo comando] l'adornarono di
drappi cinesi, vi apprestarono piatti d’oro, [vi] mescolarono
insieme vino e muschio ed ambra, vi sparsero al suolo
gemme rosse e smeraldi, viole [e] rose e narcisi e fiori
rossi, rami di gelsomino e gigli dall’ altro lato [della
stanza]. Le loro tazze erano tutte d’oro e di turchesi, e
il loro bere era nel (di) puro giulebbe, [onde] fino al sole
saliva il profumo da quella stanza di quella fanciulla dal
volto [bello] come il sole.
</p><p>
Allorquando il risplendente sole non fu più mani-
festo (tramontò), chiusero [le ancelle] la porta di [quella]
stanza e [ne] fu fatta perdere la chiave (perchè i genitori
di lei non si accorgessero di nulla), Le ancelle [allora]
si recarono da Destân [figlio] di Sâm, dicendogli: L’opera
è preparata (ogni cosa è pronta), tu muovi il passo. — Il principe volse la faccia al castello così come è (come
suol fare) un uomo che cerca l'amante [sua]; [e la fanciulla]
dai neri occhi, dalle rosee gote, salì su di un terrazzo,
simile ad agile cipresso, sul cui capo sta una luna piena
(il volto). Allorquando da lontano Destân, figlio di Sâm
cavaliere, si mostrò, cotesta figlia celebrata aprì le due
labbra (v. il Vocab.) e diede (mandò) [questo] grido: Tu
sei il benvenuto, o giovinetto figlio di eroe; sia sopra


<pb n="281"/>


di te la benedizione del Creator del mondo [e] sopra
qualunque figlio che nasca come (simile a) te.  Gioconde
nel cuore e liete siano le ancelle che [mi] hanno fatto
menzione [di te], quale tu sei da capo a piedi. In questa
guisa [adunque] [e] a piedi [sei venuto] dalla [tua] tenda; ti
dolgono forse (o sono stanchi) i [tuoi] piedi reali? — Il
principe, quando dalle mura udì [quella] voce, riguardò [e]
vide [la fanciulla] dalle gote [splendide come] il sole; era
(lett., essendo) [tutto] il terrazzo per lei [simile ad] una
lucida gemma e il suolo [all’ intorno come] rosso rubino
per lo splendor delle sue guancie. [A lei] così diede
risposta: O [fanciulla] dal volto di luna, [venga] a te da
me un saluto e benedizione dal cielo. Qual quantità
(numero) di notti [io con] gli occhi [fissi] tra le stelle (v. il
Vocab.) fui (stetti) piangente dinanzi a Dio santo, [e] pre-
gava che il Signor del mondo mostrasse a me (mi con-
cedesse di vedere) il tuo volto in secreto. Ora io mi
sono fatto lieto alla tua voce, a questo tuo discorso
sagace con blandizie. [Ora] cerca un espediente di via
della [tua] vista (per vederti da vicino). Perchè mai sei
tu sulle mura, ed io [qui] sul campo? — [La fanciulla] dal
volto di Perî udì (intese) il detto del principe [e] tosto
sciolse dal capo i capelli [di color] del fiore di pomo
granato. Calò giù da quella torre le s[ue treccie che si
allungarono finchè giunsero al piede [delle mura] tutt’ in-
sieme. Quindi, [dall' alto] delle mura, Rûdâbeh mandò
una voce, [dicendo]: O eroe, giovinetto figlio di un eroe,
sali ora in fretta e traggi [fino a me] la [tua] persona;
sciogli (metti in opera) [la forza] del [tuo] petto da leone
e della mano degna dei re. Stringi queste nere treccie
da un capo [per ventre a me]. Per parte tua (per te) ora
convengono (sono atte a giovarti) le mie treccie.
</p><p>
Zâl riguardò a quella [fanciulla] dal volto di luna, [e]
gli venne stupore da cotale discorso [di lei]; palpò con
(impresse un) un bacio su quelle nere treccie (v. il Vocab.),


<pb n="282"/>


[tanto] che la [sua futura] sposa udì il suono di quel suo
bacio. [E] Zâl così rispondeva [intanto]: Ciò non è giusto
(che io mi appigli alle tue treccie). Non sia [mai più] di
giorno così lucente il sole, se io leverò (lett., batterò) la
mano contro l’anima di [chi è] folle (<f>khîrah</f>) [d'amore, e se]
infiggerò un’ acuta punta in cotesto [suo] cuore ferito (se
le recherò dolore). — [Quindi] dallo schiavo [che lo seguiva],
prese egli una scaletta di corda (v. il Vocab.) e le diede
una piega (un moto rotatorio), [la] scagliò dolcemente e
non proferì parola, [ma] la sommità del terrazzo pervenne
in quel nodo (fu presa da quel nodo), [sì che egli] giunse
dal piede [del muro] fino alla sommità ad un tratto. Quando
egli si fu posato sul terrazzo di quelle mura, la [fanciulla]
dal volto di Perî venne e gli portò (prestò) ossequio;
nello stesso istante strinse nella [sua] mano la mano di
Destân, e si mossero tutt’ e due a guisa di ebbri [per la gioia]. Discese egli dal terrazzo dell’ eccelso castello
[per entrar nella stanza, stringendo] dentro la [sua] mano
la mangi [quell’] alto arboscello (Rûdâbeh). Si mossero
[quindi] Verso la stanza fregiata d'oro, entrarono in quel
ricetto degno di re. [In guisa] di paradiso era adornato
[quel luogo] pieno di luce, [dove] le ancelle [stavano] in piedi
dinanzi alla fanciulla dagli occhi neri. Rimase mera-
vigliato là dentro Zâl-zer per quel volto [di Rûdâbeh], per
quei capelli e per quella bellezza e per quella maestà,
[poichè essa era ornata] con collane, con monili e con
orecchini, per i drappi (le vesti) e le gemme simile ad
un giardino di primavera; erano ambe le sze guancie
come tulipani in un giardino, e il volume delle treccie
de’ suoi capelli [cadeva] a ciocche a ciocche. Lo stesso
Zâl con reale maestà si assise con magnificenza accanto
alla bella; [aveva] sul suo petto [come] pendaglio un pugnale
e sul suo capo una corona di rossi rubini. Non si posava
Rûdâbeh dal rimirarlo e furtivamente volgeva gli occhi
su di lui, [ammirando] quelle braccia (sing.) e il collo e


<pb n="283"/>


quella maestà e l'altezza [sua], [per] la quale una rupe
diventava (lett., veniva) per lui, [coi colpi] della sua clava,
[come] una spina (maniera iperbolica e strana per denotare
il valore di Zâl; e giuoco di parola tra <f>khârâ</f>, rupe, e
<f>khâr</f>, spina); [e guanto più essa] mirava allo splendore
delle sue gote che le accendevano l’anima, [tanto più]
ardeva il cuor suo.
</p><p>
Il principe disse con la (alla) [fanciulla] dal volto
[bello] come la luna: O cipresso dal petto [candido] come
argento, odoroso di muschio, quando Minôcihr udrà
[questa] novella, non sarà [certo] consenziente in questo
fatto (non approverà il nostro amore). Lo stesso Sâm
[figlio] di Nîrem (v. il Vocab.) solleverà le grida, batterà
le palme e contro a me verrà con ira. Ma l’anima è
[per me il vero] tesoro, e [io] prendo [a vile questo] stesso [mio]
corpo, e [all' estremo d'ogni] male mi coprirò del lenzuolo
funebre (saprò affrontar la morte), [purchè] io ottenga
(tempo pass.) dal Creatore [che è] mio giudice, che io giammai
non mi diparta dal tuo patto. Andrò, dinanzi a Dio
farò preghiera; come [fanno] i ministri di Dio, farò io
adorazione perchè almeno Egli mondi il cuore di Sâm
e del re della terra, [Minôcihr, dal desiderio] di guerra
(di contrastarmi) e dall’ ira e dalla vendetta [contro di me]. Il Creator del mondo udrà [certo] il detto mio, purchè
[alfine] tu sii in pubblico mia consorte. — [E] a lui disse
Rûdâbeh: Io così pure prego di ottenere (tempo pass.)
da [Dio] giudice della religione e della legge, che su di
me alcuno non sia re (non sia io in potere di nessun altro);
il Creator del mondo [è] testimone alla mia lingua; nessuno,
fuor dell’ eroe del regno, Zâl-zer, che è [adorno] di corona
e di tesori e di nome (di fama) e di maestà.
</p><p>
[Così] il loro amore ad ogni istante più era (diventava
maggiore); era lontano il senno, [e] dinanzi (vicino) era il
desiderio. Così [essi stettero] finchè l'alba sorse dal [suo]
luogo nel cielo, [e un suono di] tamburi (sing.) si levò


<pb n="284"/>

dalle tende [di Zâl] Dopo [di ciò] (allora) Zâl fece un
addio alla fanciulla, fece il corpo suo [come] stame e il
petto di lei [come] ordito (immagine presa dall’ arte del
tessitore; come cioè s'intrecciano i fili e l’ordito in una
tela, così si abbracciarono i due amanti). Fecero tutt’ e
due piene di lagrime le estremità delle ciglia, e intanto
verso il sole trassero (mossero) la lingua [a favellare, dicendo]: [Tu che sei] l'ornamento (<f>farr</f>) del mondo, [t’arresta] ancora per una parte [di tempo] (per un istante);
non conviene ancora [che tu] ad un tratto già venga (a
interrompere il nostro colloquio). — Dall’ alto [allora]
[delle mura] Zâl calò la scala di corda [e] discese dal
castello della [sua] vaga amante.</p></div>

<div><head>VII. SÂM UCCIDE UN MOSTRO SUL FIUME KESHEF. (Vedi l’Introduzione premessa al testo).</head>




<p>
Come [era] (è lo stesso Sâm che racconta il fatto)
quel dragone che uscì dal fiume Keshef e fece il mondo
come schiuma (scompigliò il mondo). La sua lunghezza
[giungeva per] terra [da] città a città, e da monte a monte
la stessa sua larghezza. Il mondo (la gente) aveva per
lui il cuore pieno di timore, e tenevano (plur. collett.) la
guardia di giorno e di notte. L'aria [era] fatta libera
dai volatori e tutta la faccia del mondo dalle [fiere] sbra-
nanti. Le ali delle aquile bruciavano per l’ardore [che gli usciva dalle fauci], e la terra [stessa] ardeva sotto al
suo veleno. [Esso] dall’acque traeva fuori i terribili
coccodrilli [e] parimente giù dall’ aria [traeva] le aquile
velocemente volanti. La terra si faceva senza (vuota di)
uomini [e] quadrupedi, [poichè tutta] la gente gli lascia-
vano (plur. collett.) libero il luogo. Quando io vidi che
non vi era alcuno nel mondo che con lui osasse venire
a battaglia (v. la frase nel Vocab.), per la forza [infusami]


<pb n="285"/>


da Dio santo, sostenitor del mondo, gettai via (sbandii)
dal cuore ogni timore e paura; mi cinsi la persona nel
nome eccelso [di Dio] e mi sedei su quel [mio] cavallo
dalla figura di un elefante. Con sulla sella la [mia] clava
dal capo di giovenca (v. il Vocab.), con l'arco sul braccio
e lo scudo sul collo (pendente dietro le spalle), mi partii
in guisa di un terribile coccodrillo, [mentre] a me [era]
[arma] l'acuto artiglio (le mani e le armi) e a lui l’acuto
(il velenoso) fiato. Chiunque mi vedeva, mi dava l’ultimo
addio, dacchè io voleva batter la clava su [quel] dragone.
Arrivai [a] lui, [lo] vidi alto come un monte, che traeva
(lasciava distendersi) come lacci i peli del capo sul suolo.
Con la sua lingua a guisa di un nero albero, [con la sua]
bocca spalancata, [egli era] giacente sulla via, [e i] suoi due
occhi [erano] come due ricettacoli pieni di sangue. Mi
vide, urlò e [mi] venne [incontro] con ira. [Allora] questa
opinione io portai (credetti), o principe, che egli forse
avesse un fuoco entro il petto (per le fiamme che vomitò
in quel momento). Il mondo dinanzi agli occhi miei si
mostrava come un mare, [e] il fosco fumo saliva [intanto]
fino alle nere nuvole. Tremava per i suoi urli la super-
ficie della terra, [e] la terra per il suo veleno era come
il mare della Cina. Contro di lui sollevai un grido in
guisa di leone, così come è l’opera (come suol fare) di
un uomo coraggioso. Una dura freccia con la punta
d'acciaio posi allora senza indugio sull’ arco; feci passar
quella freccia verso la sua bocca per questo, a fine di
forargli la lingua nella gola. Allorquando un lato della
sua bocca fu così conficcato, per lo stordimento egli lè
rimase con la lingua fuori. Nello stesso tempo un’ altra
[freccia] simile scagliai nella sua bocca. [Egli] si contorse
per quella [pel dolore]. Una terza [allora] gli scagliai nel
mezzo della sua bocca, onde uscì un fiume gorgogliante
di sangue dal suo fegato (dall’ interno del suo corpo).
Ma quando egli fece stretta con me la terra (ristrinse lo


<pb n="286"/>


spazio che mi separava da lui, mi si avvicinò), sollevai
quella [mia] clava di vendetta, dal capo di giovenca, e
per la forza [infusami] da Dio signor del mondo incitai
dal luogo [dov'io era], [il mio cavallo simile] di corpo ad
un elefante.  Calai sul suo capo la clava dal capo di
giovenca; avresti detto [a quel colpo] che il cielo gli avesse
piovuto sopra un monte. Sfracellai il suo capo come il
capo di un furioso elefante, e[ da esso (dal capo) giù
scorreva il veleno come il fiume Indo. Tale fu il drago
a quel solo colpo, che una seconda [volta] egli non si
sollevò, e il suolo diventò equale ad un monte per le
sue cervella [sparse]. Il Keshef diventò pieno di sangue
e d'acqua torbida, e [quella] terra, [uccisa la belva], diventò
[ancora] un luogo di riposo e di sonno (un luogo tran-
quillo). Tutti i monti [circostanti] erano pieni di uomini
e di donne; [essi] celebravano a me (le mie) le lodi, poichè
tutta la gente era spettatrice di quella battaglia, chè quel
dragone era [veramente] una [ben] maligna creatura di
Ahrîmane (v. il Vocab.). Per questa [impresa] mi chia-
marono Sâm da-un-sol-colpo, e [quella] gente [stessa] gettava
[a me] delle gemme. Quando io da lui (dal dragone ucciso)
mi ritornai, il mio lucente (candido) corpo era nudo
(spogliato) della mia rinomata corazza, cadeva [anche] giù
[a brani] dal cavallo la qualdrappa; e per quel veleno io
ebbi (soffri) danno per qualche tempo. Su quella terra
per molti anni non fu (non nacque) [alcun] frutto, non [vi]
fu [altro] che un suolo bruciato [e sparso] di spine.</p>

</div>

<div><head>VIII. NASCITA DI RUSTEM.

    (Vedi l'Inroduzione premessa al testo).</head>

<p>Molto non passò (non tardò) in questo intervallo di
tempo (dopo le nozze di Zâl e di Rûdâbeh), che lo snello
cipresso (Rûdâbeh) venne a recar frutti. [Quella] primavera


<pb n="287"/>


che accende il cuore (Rûdâbeh), era avvizzita; il suo cuore
era calcato (oppresso) colla (dalla) tristezza e col (dal) dolore.
Per il soverchio peso ch' ella aveva dentro [di sè], Rûdâbeh
mandava dagli occhi [come un fiume di] lagrime. Il ventre
[suo] assai era cresciuto e grave [ne era] il corpo, [onde] quelle
sue guancie color di porpora eran divenute [color di]
zafferano. A lei disse la madre: O anima della madre [tua], che è a te (cosa hai) che sei divenuta così di color
pallido? — Così [le] diede risposta: Io giorno e notte apro
continuamente (<f>hamî</f>) ad un lamento il labbro. Tanto son
divenuta insonne e [tanto] son languente, [che] tu diresti che
io sono un vivo morto (un morto che cammina). Certo
che è venuto [omai] il mio tempo [supremo], e non avrò (lett.,
non troverò) alcun sollievo dal portar questo peso. —
Sîndukht (la madre di lei) [allora], senza riposo (affannosa)
per il dolore di lei, piangeva quando vedeva le sue
pallide guancie; [e] così, finchè sopraggiunse il tempo del
partorire, ella (Rûdâbeh) ebbe [sempre] bisogno (mancò di)
di sonno e di riposo; tu avresti detto che la sua pelle
(il suo corpo) fosse riempito di pietre; ovvero che ciò
che era dentro di esso, fosse di ferro. [Ora] così avvenne
che un giorno da lei si partì il senso (perdette i sensi),
e dalla casa di Destân si sollevò un grido. Gemè Sîndukht
e si graffiò il volto e si strappò quei suoi neri capelli
odorosi di muschio. Tutto ad un tratto giunse a Destân
la novella che erazo avvizzite le foglie dell’ agile cipresso
(che Rûdâbeh era svenuta). Zâl-zer [allora] corse al
guanciale di Rûdâbeh, pieno di lagrime le gote e con
ferito il fegato (il cuore, v. il Vocab.). [Nel] gineceo tutte
le ancelle strappavansi (part. passato assoluto) i capelli,
[con] nudo (privo di ornamenti) il capo e i capelli, e fatta
molle [di lagrime] la faccia. In quel momento Zâl fece
[questo] pensiero nel cuore, e da (dietro, dopo) [quel] pensiero
il suo dolore diventò più leggiero. Vennegli in mente
quella stessa penna del Sîmurgh (v. l'Introd. e il Vocab.),


<pb n="288"/>


[ed egli] sorrise e a Sîndukht [ne] diede la lieta novella.
Portò (fece recare) un braciere e [vi] accese il fuoco e [vi]
arse un brano di quella penna del Sîmurgh. Intanto
(<f>ham</f>, <g>ἅμα</g>), nello stesso tempo, l’aria diventò di colore
oscuro, [e] venne manifesto (apparì) quell’ uccello di grande
dignità, come (simile ad) una nuvola la cui pioggia sono
margarite (sing.; che piove margarite, gemme); [ma] che
[dico] margherite? che [anzi esso] era (pres.) la quiete dell’
animo [di Zâl]. Fece lungamente su di lui Zâl le sue
lodi, assai lo lodò e gli portò (gli prestò) omaggio. —
Così parlò il Simurgh: Perchè [mai] è cotesto affanno?
Nell’ occhio del leone perchè vi è l'umore [del pianto]? ...
Da questo cipresso (Rûdâbeh) che ha il petto d’argento
e il volto [bello come] la luna, verrà a te un celebre fanciullo,
[tale] che i leoni bacieranno (sing.) il suolo dietro a lui
(sulle sue orme) [e] le nuvole non oseranno passargli sul
capo, e per la voce di lui la pelle delle bellicose pantere
si lacererà [loro sul dorso] (frase iperbolica), ed esse si
morderanno (sing.) [per invidia] ambe le branche. A qua-
lunque eroe che [udrà] il suono della sua clava e vedrà
il petto e il braccio e il collo di lui, alla sua voce
balzerà il cuore dal [suo] posto, [quantunque] uomo batta-
gliero [che usi cavalcar] forti cavalli. Per consiglio e
prudenza egli sarà (pres) [come] Sâm il valoroso; e
dentro al furor [della battaglia] egli sarà [come] un leone
battagliero. [Sarà] in altezza [come] un cipresso e [come] un
elefante nella forza, [e] con un dito [solo] scaglierà fino a
due miglia un giavellotto. Nel mondo egli non verrà
per la [comune] via del nascere, per volere del Creatore,
donator della grazia. Porta [qui ora] una spada rilucente
[e conduci] qui un uomo avveduto e pieno di magia; [e]
primieramente inebbria col vino la tua bella e dal [tuo]
cuore disperdi il timore e [ogni tristo] pensiero. Tu
[frattanto] osserva quale incanto opererà l’avveduto mago,
perchè possa trar fuori dall’ alvo il leoncello. [Egli]


<pb n="289"/>


taglierà la parte laterale del ventre sopra l'addome (gr.
<g>τὸ ὑποχόνδριον</g>) all’ agile [tuo] cipresso (a Rûdâbeh), nè avrà ella
alcuna notizia (alcun sentore) di dolore; da lei fuori trarrà il
leoncello e il fianco della bella trarrà nel (lorderà egli di)
sangue; e dopo ciò egli cucirà laddove avrà fatto [quella]
ferita. Tu allontana dal cuore la paura, l'affanno e il timore.
Un’ erba che io ti dirò, tu pesta con latte e muschio, e
[poscia] tutte queste tre [cose] fa asciutte (fa asciugare) al-
l'ombra; [quindi le] strofina e le spalma sulla sua ferita, [e]
vedrai in quello stesso istante la sua guarigione. Su quella
[ferita tu ]soffrega dopo di ciò una penna mia. [Sappi] che
è felice (apporta fortuna) la protezione degli auspicii
(<f>farr</f>) miei. A te [poi] conviene per queste mie parole
esser lieto, [ti] conviene andare dinanzi [a Dio] sostenitor
del mondo, poichè egli ti ha dato questo reale germoglio
che ogni giorno ti farà fiorire una novella felicità. [Intanto]
in questo fatto non aver punto il cuore addolorato, poichè
quest’ albero tuo fruttifero viene [ora a recarti il suo]
frutto.
</p><p>
Disse, e una penna [si] strappò dall’ ala, [la] gettò [via]
e si sollevò alto a volo. Si mosse Zâl e raccolse quella
penna di lui, se n’ andò e fece ciò che [il Simurgh gli]
aveva detto. Oh! meraviglia. Sopra quell’ opera era
(stava) spettatore un mondo (molta gente, cfr. il franc.
<foreign xml:lang="fra">tout le</foreign> monde), tutti con gli occhi pieni di lagrime e
l’anima trafitta. Sîndukht versava lagrime dagli occhi,
[dicendo]: Come [mai] potrà uscire dal fianco [della madre]
un fanciullo? — Ma intanto venne un sacerdote valoroso
di mano [e] inebbriò col vino quella [bella] dalle gote [simili]
a luna. Tagliò senza dolore il fianco della bella, [e] volse
il capo al fanciullo dalla [vera] via (facendolo uscir dal
fianco, non lo lasciava uscir dalla via naturale), e lo trasse
fuori così senza [alcun] pericolo, che nessuno nel mondo
vide tale meraviglia. [Egli] era un fanciullo simile ad
un eroe leonino, alto di statura e bello nell’ aspetto.




<pb n="290"/>


Erano rimasti [nello] stupore per lui [e] uomini e donne,
poichè nessuno aveva udito [ricordare] un fanciullo di corpo
simile ad un elefante. Per un giorno e una notte (v. il
Vocab.) fu (restò) assopita la madre [sua] per il vino; per
il vino assopita, e col cuore uscita era di senno. Intanto
le cucirono il luogo della ferita e col rimedio [del Simurgh]
ne tolsero tutto il dolore.
</p><p>
Allorquando si destò dal sonno [quel] ramo di cipresso
(Rûdâbeh), verso Sîndukht aprì le labbra su parole (per
favellare). Allora, [per la gioia del vederla ritornare in sè, le ancelle] sparsero su di lei oro e gemme e gridaron
lode al Creatore, [poscia] dinanzi a lei recarono in fretta
quel bambino e [lo] esaltarono come cosa celeste. Tu
avresti detto che, ad un sol giorno [di tempo, quel bambino]
fosse di un anno; era [come] un cumulo di gigli e di
tulipani. Sorrise per quel [suo] bambino l’agile cipresso
(Rûdâbeh), scorse in lui la maestà reale; [e perchè ella] disse:
Bi-rustem (v. il Vocab.), è giunto a capo (al suo termine)
il mio dolore, — [perciò] posero per lei (<f>-ash</f>) nome al
fanciullo: Rustem.
</p><p>
Erano lieti di lui Zâl e Sîndukht,[ e Zâl] comandò che
venissero [artefici] ingegnosi. [Essi] cucirono (composero)
di seta un fantoccino nell’ (dell’) altezza di [quel] leoncello
[che] non [ancora aveva] gustato il latte. Entro di esso
(l'interno) [era] riempito di pelo di coniglio, [con] dipinti sulle
gote Venere e il Sole. Sul suo braccio [si vedeva] un
feroce dragone, e nelle [sue] branche [era] dato (posto,
dipinto) l’artiglio di un leone. Sotto l'ascella [egli teneva]
stretta una lancia; in una mano una clava, nell’ altra le
redini [di un cavallo]. Posero [quindi] a sedere quel fantoccino
su di un cavallo baio (un fantoccino di cavallo) e intorno
ad esso anche alquanti sergenti (figurine di sergenti).
Quando [tale] opera ad un tratto fu tutta fatta, [cioè] così
come era conveniente, fu compiuta, spedirono un messaggiero veloce e sparsero (dispensarono) monete tra gli


<pb n="291"/>


esecutori di tale ordine. Portarono [essi] quella figura di
Rustem armato di clava presso di Sâm cavaliere (che
allora faceva la guerra nel Segsâr e nel Mâzenderân per
ordine del re Minôcihr). Intanto in un giardino di rose
fecero una festa, [e gli apparati si stendevano] dal Kâbul
al Zâbul. Tutta la campagna era rallegrata da vini e
da stromenti musicali; in ogni angolo erano cento doppieri.
[Anche] nel Kâbul fu lieto Mihrâb, [e] per [quella] lieta novella
[della nascita di Rustem] dispensò denari ai poveri. [Ma]
nel Zâbul da confine a confine stavano cantori seduti in
ogni luogo; [e quivi] il maggiore non stava in più (non
aveva alcuna distinzione) sul minore, [poichè] sedevano
[tutti] insieme [commisti], come il filo e l’ordito [sono intrecciati in una tela.]
</p><p>

Dopo [di ciò], recarono quella figura di Rustem, [ancor]
lattante, presso di Sâm cavaliere. Il messo la depose
dinanzi a Sâm, [che] l’osservò e ne fu lieto e gioioso.
Sul [capo di] Sâm eroe si levarono in piedi (si drizzarono)
i capelli. A me, disse, somiglia giustamente questa [figura di] seta. Se [mai] il suo corpo (di Rustem) arriverà [soltanto alla] metà di questa figura, il suo capo toccherà le
nubi e il suo lembo (della sua veste) il suolo. — Quindi,
dopo ciò, volle dinanzi [a sè] il messaggiero [e gli] gettò
monete finchè [esse] diventaron pari col suo capo (frase
iperbolica). Preparò [poscia tal] festa che il sole e la luna
furono spettatori in quel luogo festante (la festa durò
giorno e notte). Per la letizia si elevava dalla tenda
[di Sâm un fremere] di timballi; [egli] apprestò la palestra
come un occhio di gallo (frase strana per denotare la
nitidezza, la precisione di una cosa; v. il Vocab.), e in
quella regione del Segsâr e del Mâzenderân (v. il Vocab.)
ordinò un apparato solenne [da] confine a confine. Arrecò
vino e chiamò cantori, sparse denari fra i mendicanti; [e]
allorquando una settimana fu trascorsa [in] opere di tal
fatta, quel celebrato [eroe] fece sedere [a sè d'accanto] uno



<pb n="292"/>


scriba, [e] a quella lettera di Zâl (con la quale Zâl accom-
pagnava quell’ immagine di Rustem) scrisse la risposta,
[e l']adornò come giardino di paradiso. Primieramente
fece le lodi al Creatore per quel lieto volgersi della sorte
(per la nascita di Rustem). [Poscia], in quello [stesso] tempo,
cominciò a lodare Zâl signore di spada e di clava, quindi
passò [a parlar] di quella immagine di seta che aveva le
fattezze q’egli eroi e la maestà dei re. [E] comandò, [così proseguendo]: Tenete[velo] tanto caro (con tanta cura) che
non gli venga [alcun] danno [nemmeno] dall aria. Nel
[mio] secreto, notte e giorno, feci adorazione col (al)
Creatore del mondo, perchè un giorno vedessero gli occhi
miei (sing.) un figlio [venuto] dal tuo seme, secondo il mio
costume (che si assomigliasse a me nel costume). Ora
[finalmente] a me e a te è venuta una genuina stirpe, nè
convien domandar [dal cielo] per essa (<f>-ash</f>) altro che
[lunga] vita. 
</p><p>
Il messaggiero sen venne con lieto cuore e contento,
come vento che spira, a Zâl, [e] a lui parlò partitamente
della letizia di Sâm e del come egli stesso avesse esal-
tato cotesto celebrato [fanciullo] (Rustem); dopo quel
momento (dopo di ciò) depose davanti a Zâl-zer la lettera
[di Sâm] e gli diede (rammentò) i consigli del padre.
Quando Zâl udì queste (quelle) parole soavi, nel cuore
si fece lieto, [egli] l'eroe di mente pura; alla sua gioia
aggiunse [così un' altra] gioia, e sollevò il collo (il capo)
fino al cielo azzurro (se ne compiacque; frase iperbolica).
</p><p>
In tal guisa le cose umane eran venute a capo [di ciò che era stato destinato], e svelati [omai] erano i [più]
intimi [loro] secreti (era destino che Rustem nascesse da
Rûdâbeh e da Zâl; e ora ch’ egli era nato e che gli
avvenimenti si erano compiuti, si era anche dichiarato
ogni secreto, cioè che cosa avesse voluto operare il destino
mandando al mondo un sì grande eroe quale era Rustem,
principal sostegno e difesa degli Irani; v. l'Introd.). —


<pb n="293"/>


Intanto dieci nutrici davano a Rustem il, latte laddove
(gli davano latte finchè ...) quel leoncello valoroso [ne]
fosse sazio. [Ma] quando dal latte passò ad [altro] cibo,
il [suo] nutrimento era di pane e di carne. Il suo cibo
era di cinque uomini (quanto bastava per cinque uomini),
[e] gli uomini si stancavano di dargli [tanto] cibo. Quando
Rustem misurò l'altezza (giunse all’ età) di otto [anni],
diventò come un agile cipresso. Tale egli era quale
è una splendente stella; e la gente rimirava [quella] stella
con meraviglia. Tu avresti detto che in quel luogo (là
appunto) fosse Sâm per l'altezza e il senno, per l'aspetto
e per la prudenza.
</p>
</div>
</body></text></TEI>