<TEI>
<text>
<body><head>GRAMMATICA PERSIANA</head>
<div><head>I. FONOLOGIA</head>
<pb n="3"/>






<div><head>I. ALFABETO.</head>

<p>1. Dei popoli Ariani o Indo-europei che un giorno,
secondo l'opinione dei più, abitarono uniti negli altipiani
dell’ Asia centrale e che poscia si distesero per sì ampio
tratto di paese, dall’ India all’ Islanda, gli Indiani e gli
Irani soltanto rimasero nell’ Asia, gli altri invece passando
in Europa, ne occuparono tutta la parte meridionale col
nome di Greci, di Itali e di Celti, e con quello di
Slavi e di Germani o Teutoni tutta la parte più al
settentrione. Tra Irani e Indiani trovansi maggiori somi-
glianze che con altri popoli non solo nella lingua, ma
ancora in molte cose di religione e di costumi; e i primi
che abitarono quel vasto paese che dalle montagne che
rasentano l’Indo va fino al Golfo Persico, dall’Armenia
fino al Belucistân, conosciuti più comunemente sotto il
nome di Persiani, quando caddero sotto i loro colpi i
grandi imperi semitici di Ninive e di Babilonia, fondarono
una nuova monarchia che toccò il suo massimo splendore
con Ciro il grande e con Dario figlio di Istaspe, e declinò
poi con Serse e coi suoi successori. Questo gran popolo




<pb n="4"/>


persiano, ora invilito e snervato dalle dottrine di Maometto,
nei tempi di sua maggior potenza e floridezza, ebbe tre
grandi monumenti, le Iscrizioni cioè degli Achemenidi,
dette cuneiformi dalla foggia dei caratteri fatti a cuneo,
il libro sacro detto Zendavesta o meglio Avesta, che
contiene le sacre dottrine di Ormuzd rivelate a Zoroastro,
e il Shâhnameh o Libro dei Re di Firdusi. È ben vero
che la forma nella quale abbiamo ora tanto l’Avesta
quanto il Libro de Re, non è molto antica (Firdusi poi
visse nel decimo secolo dell’ Era volgare); ma la tradi-
zione religiosa conservata nel primo e la leggenda epica
del secondo sono molto più remote, risalgono ai tempi
anteriori alla storia, e contengono le prime idee di quel
popolo intorno alle cose morali e religiose, e le memorie
degli eroi e dei re della sua prima età semplice e quasi
fanciullesca.
</p>
<p>2. Dopo Firdusi, che visse e poetò dal 940 al 1020
dell'Era volgare, la letteratura persiana perde il suo
carattere nazionale. Firdusi stesso era Mussulmano; ma
come con lui si chiude il ciclo dei poeti epici in Persia,
così tutta la letteratura a lui posteriore abbandona i
grandi soggetti nazionali, riguardati con occhio sospettoso
dai fanatici Mussulmani tanto che lo stesso Firdusi corse
grave pericolo di essere condannato come seguace di
Zoroastro, e si volge ad imitare i poeti e i prosatori
degli Arabi, coi quali era altresì entrata nell’ Iràn la
religione di Maometto. Lo stesso Iskendernâmeh o Libro
di Alessandro Magno di Nizâmi è un infelice tentativo di
epopea, nel quale non trovi le antiche e genuine leggende
iraniche del Libro dei Re e dell’ Avesta, nè il vigore
delle poesia di Firdusi; e il poemetto di Gâmi, Yûsuf
u Zuleykhâ, è dovuto alle tradizioni arabe intorno a
Giuseppe figlio di Giacobbe e alla moglie di Putifarre,
quali si trovano riferite nel capo XII del Corano. Eppure
dal secolo XI al XV vissero e poetarono in Persia molti


<pb n="5"/>


e grandi ingegni, quali Nizâmi, Khâkâni, Hâfiz, Saadi,
Gâmi, e Mirkhondi scrisse le sue storie. Me il fare e
lo stile di questi scrittori è foggiato all’ araba in gran
parte, come pure la loro lingua va sempre più accogliendo
parole arabiche, non sempre per necessità di vocaboli,
ma per un vezzo mal inteso degli scrittori.
</p>
<p>3. Le lingue iraniche si solevano già dividere in
due rami, nel ramo cioè orientale e nell’ occidentale.
Al primo appartiene la lingua nella quale è stato scritto
l'Avesta e che chiamasi impropriamente <term>zend</term>, mentre
altri usa chiamarla antico battriano, ritenendola per la
lingua antica della Battriana; in Germania almeno si usa
designarla con quest’ ultimo nome (in ted. <deu>altbaktrisch</deu>).
L'Harlez, all’ uso orientale, la chiama ora avestica o
lingua dell’Avesta. La parte poetica e più antica dell’
Avesta è scritta in una lingua più aspra e ruvida che
lo Spiegel suppose essere la lingua delle valli della Sog-
diana, e conserva però grande somiglianza col zend delle
altre parti dell' Avesta. Il zend poi ha grande affinità
con la lingua sacra degli Indiani che è il sanscrito. Al
ramo occidentale delle lingue iraniche appartiene l'antico
persiano nel quale sono dettate le Iscrizioni degli Ache-
menidi sulla rupe di Behistân, alta mille e settecento
piedi inglesi, sulle rocce di Alvend, a Murghâb ed a
Persepoli. Appartiene pure a questo ramo la lingua in
cui sono scritti il <f>Bundehesh</f> o <f>Libro della Creazione</f> ed
altri libri religiosi unitamente alle versioni dell’ <title>Avesta</title>,
e che si chiama <term>pehlevi</term> o <term>huzvaresh</term>. Dell’ origine,
della patria e del tempo di questa lingua, singolarmente
piena di parole caldaiche e siriache, si sa molto poco e
se ne va ancora trattando e questionando dai cultori di
cose iraniche; ciò soltanto che par fuor di dubbio, si è
che essa fu usata al tempo dei Sassanidi che regnarono
in Persia dal 222 al 650 dell’ Era volgare. Il <term>pârsi</term> pure
appartiene a questo ramo, e in questa lingua è scritto


<pb n="6"/>

il <title>Mînôkhired</title> che tratta della eccellenza della religione
di Zoroastro. Il <term>pârsi</term> differisce di poco dalla lingua di
Firdusi, che è il persiano moderno detto comunemente
<term>derî</term> o <term>lingua dî corte</term> dai Persiani, e che differirebbe di
poco dalla lingua odierna di Persia se non conservasse
molte forme antiquate proprie del <term>pârsi</term> e del <term>pehlevi</term>;
oltre a ciò la lingua di Firdusi è pura, mentre il persiano
moderno è pieno di parole e di espressioni arabe. Di
questa lingua imprendiamo ora a studiar la grammatica.
Alle lingue iraniche appartengono, verso occidente, anche
l'antico ed il moderno armeno coi dialetti degli Osseti,
e, verso oriente, la lingua dell’ Afghânistân che ora però
si stima da molti che appartenga più alle lingue indiane
che alle iraniche.</p>


<p>4. Ora invece, come già fece il Prof. Fr. Spiegel nella
sua grande opera sulle Antichità Iraniche<ref n="1"/>, seguendo il
Westergaard, le lingue iraniche si dividono in ramo setten-
trionale, al quale appartiene il zend, col suo centro a
Ragha o Rai, sede del Zarathustrôtema o gran sacerdote
di Zoroastro, e in un ramo meridionale, col suo centro
a Persepoli, al quale appartiene il persiano antico che è
la lingua dei Re Achemenidi. Appartengono pure a questo
ramo il pehlevi, il pârsi ed il persiano moderno.
</p>

<p>5. La lingua persiana adopera una scrittura di origine
araba e ha trentadue consonanti; esse mutano di forma
secondochè si trovano isolate o in principio o in mezzo
o in fine di parola. Le parole si scrivono e si leggono
da destra a sinistra.

<note n="1"><title>Erânische Alterthumskunde</title>, Ill, p. 741 e segg.</note>


<pb n="7"/>




<list><head>CONSONANTI.</head>
<item><f>ا</f> <f>الف</f> <f2>alif</f2> spirito dolce greco (᾽)</item>
<item><f>ب</f><f>با</f> <f2>bâ</f2> <f2>b</f2></item>
<item><f>پ</f><f>پا</f> <f2>pâ</f2> <f2>p</f2></item>
<item><f>ت</f><f>تا</f> <f2>tâ</f2> <f2>t</f2></item>
<item><f>پ</f><f>پا</f> <f2>thâ</f2> <f2>th</f2> bleso, θ greco moderno</item>
<item><f>ج</f><f>جيم</f> <f2>ǵîm</f2> <f2>ǵ</f2> italiano in gelo, giro</item>
<item><f>چ</f><f>چيم</f> <f2>ćîm</f2> <f2>ć</f2></item>
<item><f>ح</f><f>حا</f> <f2>ḥâ</f2> <f2>ḥ</f2></item>
<item><f>خ</f><f>خا</f> <f2>khâ</f2> <f2>kh</f2></item>
<item><f>د</f><f>دال</f> <f2>dâl</f2> <f2>d</f2></item>
<item><f>ذ</f><f>ذال</f> <f2>dhâl</f2> <f2>dh</f2> bleso, δ greco moderno></item>
<item><f>ر</f><f>را</f> <f2>râ</f2> <f2>r</f2></item>
<item><f>ز</f><f>زا</f> <f2>zâ</f2> <f2>z</f2></item>
<item><f>ژ</f><f>ژا</f> <f2>zhâ</f2> <f2>j</f2> francese in <foreign xml:lang="fra">jouer</foreign></item>
<item><f>س</f><f>سين</f> <f2>sîn</f2> <f2>s</f2></item>
<item><f>ش</f><f>شين</f> <f2>shîn</f2> <f2>sch</f2> tedesco in <foreign xml:lang="deu">Schaf</foreign>, <foreign xml:lang="deu">ch</foreign></item>
<item><f>ص</f><f>صاد</f> <f2>çâd</f2> <f2>ç</f2></item>
<item><f>ض</f><f>ضاد</f> <f2>ḍhâd</f2> <f2>ḍh, z.</f2></item>
<item><f>ط</f><f>طا</f> <f2>ṭâ</f2> <f2>ṭ</f2> forte</item>
<item><f>ظ</f><f>ظا</f> <f2>żâ</f2> <f2>z</f2></item>
<item><f>ع</f><f>عين</f> <f2>'ayn</f2> spirito gutturale</item>
<item><f>غ</f><f>غين</f> <f2>ghayn</f2> <f2>gh</f2> duro</item>
<item><f>ف</f><f>فا</f> <f2>fâ</f2> <f2>f</f2></item>
<item><f>ق</f><f>قاف</f> <f2>ḳâf</f2> <f2>k</f2> duro, <f2>q</f2></item>
<item><f>ک</f><f>کاف</f> <f2>kâf</f2> <f2>k</f2></item>
<item><f>گ</f><f>گاف</f> <f2>gâf</f2> <f2>g</f2> tedesco in , <foreign xml:lang="deu">gib</foreign></item>
<item><f>ل</f><f>لام</f> <f2>lâm</f2> <f2>l</f2></item>
<item><f>م</f><f>ميم</f> <f2>mîm</f2> <f2>m</f2></item>
<item><f>ن</f><f>نون</f> <f2>nûn</f2> <f2>n</f2></item>
<item><f>و</f><f>واو</f> <f2>vâv</f2> <f2>v</f2></item>
<item><f>ه</f><f>ها</f> <f2>hâ</f2> <f2>h</f2></item>
<item><f>ی</f><f>يا</f> <f2>yâ</f2> <f2>y, j</f2> tedesco in <foreign xml:lang="deu">ja</foreign>.</item>

</list>

<pb n="8"/></p>


<p>6. La lettera <f>ل</f> <f2>l</f2> seguita da <f>ا</f> forma il nesso <f>لا</f>, <f2>lâ</f2>.</p>


<p>7. I segni dei numeri, che si leggono da sinistra a
destra, sono:
<list>
<item>1 <f2>۱</f2></item>
<item>2 <f2>۲</f2></item>
<item>3 <f2>۳</f2></item>
<item>4 <f2>۴</f2></item>
<item>5 <f2>۵</f2></item>
<item>6 <f2>۶</f2></item>
<item>7 <f2>۷</f2></item>
<item>8 <f2>۸</f2></item>
<item>9 <f2>۹</f2></item>
<item>0 <f2>۰</f2></item>
</list></p>


<p>8. Le vocali sono sei, tre brevi e tre lunghe, e si
determinano in iscritto per mezzo di lineette o virgole
poste sopra o sotto alle lettere. Le brevi sono le
seguenti:
<list>
<item><f2>a</f2>, <f>حهفت</f>, <f2>fatḥah</f2>, <f>بَ</f> <f2>ba</f2></item>
<item><f2>i</f2>, <f>کسره</f>, <f2>kasrah</f2>, <f>بِ</f> <f2>bi</f2></item>
<item><f2>u</f2>, <f>ضمّه</f>, <f2>ḍhammah</f2>, <f>بُ</f> <f2>bu</f2></item>

</list></p>


<p>9. La fatḥah si pronuncia ora a ora e. Noi la trascriveremo sempre per a per maggiore uniformità.</p>


<p>10. La lettera ا non ha alcun valore, ma prende il
suono della vocale che le si appone, come: 
<list>
<item> <f>آست</f> <f2>asp</f2></item>
<item><f>ارم</f> <f2>iram</f2></item>
<item><f>ُاشتر</f> <f2>ushtur</f2></item>

</list></p>


<p>11. Se poi alla fatḥah () si faccia seguire un ا, alla
kasrah una ی, alla ḍhammah una و, le vocali diventano
lunghe, come:


<pb n="9"/>
<list>
<item><f>آ</f> <f2>â</f2> <f>حهفت</f> <f2>fatḥah</f2>  <f>باَ</f> <f2>bâ</f2></item>
<item><f>یِ</f> <f2>î</f2> <f>کسره</f> <f2>kasrah</f2> <f>بیِ</f> <f2>bî</f2></item>
<item><f>وُ</f> <f2>û</f2> <f>ضمّه</f> <f2>ḍhammah</f2> <f>بوُ</f> <f2>bû</f2></item>
</list></p>


<p>12. Il più delle volte la kasrah lunga ha il valore
di <f2>î</f2> e la dhammah quello di <f2>û</f2>, come 
<f>گير</f>, <f2>gîr</f2>, <gloss></gloss>
<f>بوُدن</f>, <f2>bûdan</f2>, <gloss></gloss>;; ma spesso anche la kasrah vale ê, e la dhammah
vale <f2>ô</f2>, come: 
<f>کيش</f>, <f2>kêsh</f2>, 
<f>گوُش</f>, <f2>gôsh</f2> 
(cfr. il skr. <skr>ghôsha</skr>,
z. <zen>gaosha</zen>; z. <zend>ṭkaêsha</zend>). Questa differenza sarà notata fra
parentesi, dietro ciascuna parola, nel vocabolario, mentre,
per maggiore uniformità, noi trascriveremo sempre ê e û
nell’ uno e nell’ altro caso.</p>


<p>13. Le lettere <f>ا</f>, 
<f>و</f>, 
<f>ی</f> delle vocali lunghe non hanno
alcun valore, e però non si pronunciano.</p>


<p>14. Si noti che il gruppo 
<f>جوَ</f> <f2>khva</f2>
si deve leggere
khô, e il gruppo 
<f>جوَا</f> <f2>khvâ</f2>
si deve pronunciare £4é, come
in 
<f>جوَردن</f> <f2>khvardan</f2>,
<f>جوَاهر</f> <f2>khvâhar</f2>,
che devonsi leggere
<f2>khôrdan</f2>, <f2>khâhar</f2>. Nella trascrizione tuttavia, per maggior
chiarezza, scriveremo sempre <f2>khva</f2> e <f2>khvâ</f2>.</p>


<p>15. Le vocali generalmente non si trovano mai
notate nelle stampe e nelle scritture più comuni, ma
solo vi si scrivono le consonanti, lasciando alla pratica
del lettore il supplire a tale mancanza. In questo libro
perciò, non solo perchè l'imparare a leggere un testo
persiano senza vocali è relativamente assai più facile
che il leggere un testo arabo che abbia le sole conso-
nanti, ma anche perchè generalmente i testi persiani non
portano vocali, abbiam tralasciato di notarle, non man-
cando però di porre la pronuncia in caratteri corsivi
dietro ogni parola, tanto nella grammatica quanto nel
vocabolario, e di notare lo stesso segno della vocale
laddove s’incontrava qualche caso dubbio.</p>


<p>16. Altri segni per la lettura sono i seguenti:

</p>
<pb n="10"/>
<p>
A, la <f2>ǵazmah</f2>, <f>جزمه</f> ( ْ), che si pone sulle consonanti
che si devono pronunciare senza vocali, come 
<f>کُن</f> <f2>kun</f2>,
<f>بَر</f> <f2>bar</f2>; le lettere infatti د e ر non hanno vocali.
</p>

<p>B, il <f2>tashdîd</f2>, <f>تشديد</f> ( ٌ), che serve a raddoppiare la
consonante su cui si pone, come in È khurram, p narr.</p>

<p>C, la <f2>hamzah</f2>, <f>همزه</f> (ء) che si pone in persiano dopo
i nomi che terminano in <f>ه</f> <f2>-ah</f2>, <f2>-eh</f2>, quando a questi si
voglia far seguire la <f2>i</f2> del genitivo, come <f>نامهٔ</f> che si
legge <f2>nâmah-i</f2>. Serve anche a notare una <f>ی</f> <f2>y</f2> seguita
da un’ altra, come in <f>گویٔی</f> <f2>gûyî</f2> per <f>گويی</f> la prima <f2>y</f2> in

tal caso si scrive senza i due punti, come si vede nello
esempio addotto.</p>

<p>D, la maddah, <f>مدّه</f> (<f> ّ</f>), che si pone sulla <f>آهن</f> iniziale
che, in tal caso, diventa lunga, come in <f>آهن</f> <f2>âhan</f2>, 
<f>آءردن</f> <f2>âvardan</f2>, <f>آیٔين</f> <f2>âyin</f2>, <f>آموختن</f> <f2>âmûkhtan</f2>.</p>
</div>
<div><head>II. CAMBIAMENTI DI VOCALI E DI CONSONANTI.</head>



<p>17. Tratteremo dei cambiamenti delle consonanti e
delle vocali che avvengono nell’ incontro dei temi coi
suffissi grammaticali soltanto, lasciando quelli che avven-
nero già nella formazione originaria della parola persiana,
in uno stadio più antico della lingua, e che perciò
appartengono alla grammatica comparata delle lingue
iraniche.</p>
<div><head>A. Cambiamenti di vocali.</head>



<p>18. Se due <f2>a</f2>, qualunque sia la loro quantità, s'incontrano, si pone fra loro una <f2>y</f2>, come: <f2>numâ-am</f2> = <f2>numâ-y-am</f2>, <f>نمايم</f>.</p>


<p>19. <f2>â</f2> + <f2>î</f2> diventa <f2>âyî</f2>, frapponendo una <f2>y</f2>, come in
<f2>numâ-î</f2> = <f2>numâ-y-î</f2>, <f>نمایٔی</f> (16, c).</p>


<p>20. <f2>î</f2> seguito da <f2>a</f2> diventa <f2>iy</f2>, come in <f2>giri-am</f2> =

<f2>giriy-am</f2>, <f>گريم</f>.


<pb n="11"/></p>


<p>21. <f2>û</f2> seguito da <f2>a</f2> prende prima di questo <f2>a</f2> una
<f2>y</f2>, come <f2>gû-ad</f2> = <f2>gû-y-ad</f2>, <f>گويد</f> talvolta anche si risolve

in <f2>uv</f2>, come in <f2>bû-am</f2> = <f2>buv-am</f2>, <f>بُوَد</f> raramente diventa



<f2>av</f2>, come in <f2>durû-am</f2> = <f2>durav-am</f2>, <f>دُرَوَم</f>.</p>


<p>22. Quando <f2>û</f2> sia seguito da <f2>î</f2>, fra queste due vocali
si pone una <f2>y</f2>, come in <f2>gû-îd</f2> = <f2>gû-y-id</f2>, <f>غويد</f>.

Nota. — Questa y che viene a inserirsi fra le due vocali, -
corrisponde, non rare volte, ad una antica <f2>dh</f2> che per via di <f2>h</f2> diventa
<f2>y</f2> nel persiano moderno. Così il np. (neo-persiano) <f2>rû-y-am</f2> corrisponde al zendo <zend>rudh</zend> in <zend>raodheñti</zend>, np. <f2>â-râ-y-am</f2> a un zendo <f2>â-râdh</f2>,
np. <f2>giriy-am</f2> a un zendo <zend>garedh</zend>. — Vedremo più innanzi come
l'antica dentale <f2>dh</f2> si sia conservata anche nel persiano nella figura
di <f2>s</f2> dinanzi a <f2>t</f2>, come in â-râs-ftan, z. <zend>â-râdh</zend>, <f2>shus-tan</f2>, z. <zend>khshudh</zend>. —
Alle volte però questa <f2>y</f2> è inserita soltanto per togliere l’iato delle
due vocali, come in <f2>nu-mâ-y-am</f2>, skr.  <skr>mâ</skr>. e z. <zend>mâ</zend>.
</p>
</div>

<div><head>B. Cambiamenti di consonanti.</head>


<p>23. Quando qualcuno dei suffissi grammaticali che
cominciano per <f2>t</f2>, cioè <f2>-tam</f2>, <f2>-tî</f2>, <f2>-tîm</f2>, <f2>-tîd</f2>, <f2>-tand</f2>, <f2>-tan</f2>, <f2>-tah</f2>,
si unisce a qualche tema, questo <f2>t</f2> si muta in <f2>d</f2>, purchè
il tema termini in vocale o in qualsiasi altra consonante,
eccetto <f2>d</f2>, <f2>v</f2>, <f2>s</f2>, <f2>sh</f2>, <f2>z</f2>, <f2>h</f2>, e la sillaba <f2>âr</f2>. Quindi avremo:

<list>

<item><f2>gâ-tam</f2> = <f2>gâ-dam</f2>, <f>گادم</f>.</item>

<item><f2>âzmû-tah</f2> = <f2>âzmû-dah</f2>, <f>آزموده</f>.</item>

<item><f2>pursî-tan</f2> = <f2>pursî-da</f2>n, <f>پرسيدن</f>.</item>

<item><f2>kar-tand</f2> = <f2>kar-dand</f2>, <f>کردند</f>.</item>

<item><f2>mân-tî</f2> = <f2>mân-dî</f2>, <f>ماندی</f>.</item>
</list></p>


<p>24. Quando invece il suffisso che comincia per <f2>t</f2>,
sia preceduto da una delle consonanti <f2>b</f2>, <f2>v</f2>, <f2>s</f2>, <f2>sh</f2>, <f2>z</f2>, <f2>h</f2>  o
dalla sillaba <f2>âr</f2>, allora questo <f2>t</f2> rimane inalterato e le
consonanti si mutano secondo le regole seguenti.</p>


<p>25. Il <f2>b</f2> dinanzi al <f2>t</f2> del suffisso mutasi in <f2>f</f2> come
in <f2>kûb-tah</f2> = <f2>kûf-tah</f2>, <f>کوفته</f>.

<note n="1">ASCOLI, Studi Irani, art. 1o, Sfaldature dell antica aspirata, p. 5 e segg.</note>


<pb n="12"/></p>


<p>26. Il <f2>v</f2> davanti al <f2>t</f2> si cambia in <f2>t</f2>, come: <f2>kâv-tam</f2> =
<f2>kâf-tam</f2>, <f>کافتن</f>; <f2>rav-tan</f2> = <f2>raf-tan</f2>, <f>رفتن</f>. Il tema <f2>gû</f2>
risolve <f2>û</f2> in <f2>uv</f2> e muta <f2>v</f2> in <f2>f</f2> cioè: <f2>guv-tam,</f2>. <f2>guf-tam</f2>, <f>گفتم</f>; ciò si spiega col suono primitivo della radice
<f2>gû</f2>, <gloss>dire</gloss>, che era <f2>guv</f2> o <f2>gub</f2>, come si vede nel <f2>gaubataiy</f2>
e nell’ <f2>agaubatâ</f2> del persiano antico delle Iscrizioni, pro-
venienti dalla radice <f2>gub</f2>, <gloss>dire<ref n="1"/></gloss>; <f2>guv</f2> quindi unito al
suffisso ha obbedito alla regola comune, <f2>guv-tam</f2> = <f2>guftam</f2>,
<gloss>io dissi</gloss>.</p>


<p>27. La <f2>s</f2> dinanzi al <f2>t</f2> mutasi in <f2>sh</f2>, come in <f2>rîs-tan</f2> =
<f2>rish-tan</f2> e <f2>rish-tan</f2>, <f>ريشتن</f> e <f>رشتن</f></p>


<p>28. La <f2>s</f2> dinanzi a <f2>t</f2> mutasi anche in <f2>kh</f2>, come in
<f2>shinâs-tam</f2> = <f2>shinâkh-tam</f2>, <f>شناختم</f>.</p>


<p>29. La <f2>z</f2> (che rappresenta un’ antica palatale, np.
<f2>afrûz</f2> = z. <zend>aiwi-ruć</zend>) innanzi a <f2>t</f2> mutasi in <f2>kh</f2>, come:
<f2>angîz-tan</f2> = <f2>angîkh-tan</f2>, <f>انگيختن</f>.</p>


<p>30. La <f2>h</f2> dinanzi a <f2>t</f2> mutasi in <f2>s</f2>; <f2>angâr-tam</f2> — <f2>angâsh-tan</f2>, <f>کاستم</f>.</p>


<p>31. La sillaba <f2>âr</f2> colla quale terminano molti temi
verbali, innanzi al <f2>t</f2> mutasi in <f2>âsh</f2>, come: <f2>angâr-tan</f2> =
<f2>angâsh-tan</f2> <f>انگاشتن</f>.</p>


<p>32. La <f2>h</f2> finale innanzi al suffisso plurale <f2>ân</f2> si muta
in <f2>g</f2>, come: <f2>murdah-ân</f2> = <f2>murdag-ân</f2>, <f>مردگان</f>. A tutto
rigore si dovrebbe dire che la <f2>h</f2> finale in questo caso è
un affievolimento del primitivo <f2>g</f2> e questo di <f2>k</f2> che trovasi
nel pehlevico, p. e. phi. <pahl>ǵâmak</pahl> e np. <f>ǵâmal</f>, <f>جامه</f>, <gloss>veste</gloss>.
Innanzi al suffisso <f2>ât</f2> quest’ <f2>h</f2>  si muta in <f2>ǵ</f2> , come in
<f2>nuvishtah-ât</f2> = <f2>nuvishtaǵ-ât</f2>, <f>نوشتخات</f>. Questo suffisso
s'incontra solo nel persiano dell’ epoca più tarda e sembra
esser stato preso in prestito dall’ arabo, come vedremo
più innanzi.</p>


<p>33. Il pronome <f>اين</f> <f2>în</f2> <gloss>questo</gloss>, nella forma di <f>ان</f>
<f2>in</f2>, dinanzi alle parole <f>روز</f> <f2>rûz</f2> (<f2>ô</f2>), <f>شب</f> <f2>shab</f2>, <f>سال</f> <f2>sâl</f2>,

<note n="1"> SPIEGEL, Altpersische Keilinschriften, p. 196.</note>


<pb n="13"/>


muta la <f2>n</f2> in <f2>m</f2>, come: <f>امروز</f> <f2>im-rûz</f2> (<f2>ô</f2>), <gloss>questo giorno, oggi</gloss>; <f>امشب</f> <f2>im-shab</f2>, <gloss>in questa notte</gloss>; <f>امسال</f> <f2>im-sâl</f2>, <gloss>in quest’ anno</gloss>.
</p>
</div>

</div>
</div>

<div><head>II. TEORICA DELLE FLESSIONI.</head>

<div><head>A. VERBO.</head>

<div><head>I. TEMI DEL VERBO.</head>

<p>34. Il verbo persiano si può ridurre a due temi, dei
quali chiameremo l'uno [tema di presente], l'altro tema di
passato; così di <f>بخشيدن</f> <f2>bakhshîdan</f2> (infin.), <gloss>donare</gloss>,
<f>بخش</f> <f2>bakhsh</f2> è il tema di presente, <f>بخشيد</f> <f2>bakhshîd</f2> 
quello del passato. — Il [tema del presente] si potrebbe
anche chiamare [radice del verbo].</p>

<p>35. Al tema del presente appartengono il [presente], il
[futuro], [l'imperativo] e il [participio presente]; appartengono
al tema del passato il [passato], [l'infinito] e il [participio passato]. — Il passivo e gli altri tempi si determinano coi
verbi ausiliari, come vedremo.</p>
</div>
<div><head>II. TEMA DEL PRESENTE.</head>

<p>36. Il tema del presente si può definire quella parte
essenziale del verbo priva di ogni suffisso. A questo
tema si aggiungono immediatamente le terminazioni, se
esso termina in consonante; così dal tema <f>بخش</f> <f2>baksh</f2>,
<gloss>donare</gloss>, abbiamo <f>بخشم</f> <f2>bakhsh-am</f2>, <gloss>io dono</gloss>. Se poi il
tema termina in vocale, nell’aggiungere le desinenze del
presente si osservano le regole dei paragrafi 18, 19, 20,
21 e 22. </p>

<p>37. Le terminazioni del presente sono <f2>-am</f2>, <f2>-î</f2>, <f2>-ad</f2>
per il singolare; <f2>-îm</f2>, <f2>-îd</f2>, <f2>-and</f2> per il plurale.</p>

<p>38. Tema in consonante,
<f2>baksh</f2>, <gloss>donare</gloss>:


<pb n="14"/>

<p><f>بخشم</f>, <f2>baksh-am</f2>, <gloss>io dono.</gloss></p>
<p><f>بخشي</f>, <f2>bakhsh-î</f2>, <gloss>tu doni.</gloss></p>
<p><f>بخشد</f>, <f2>bakhsh-ad</f2>, <gloss>egli, ella dona.</gloss></p>
<p><f>بخشيم</f>, <f2>bakhsh-îm</f2>, <gloss>noi doniamo.</gloss></p>
<p><f>بخشيد</f>, <f2>bakhsh-îd</f2>, <gloss>voi donate.</gloss></p>
<p><f>بخشند</f>, <f2>bakhsh-and</f2>, <gloss>essi, esse donano.</gloss></p></p>

<p>39. Temi in vocale, <f2>pâlâ</f2>, <gloss>purgare</gloss>, <f2>girî</f2>, <gloss>piangere</gloss>, <f2>gû</f2>, <gloss>dire</gloss>.
<f2>gû</f2>, <gloss>dire</gloss>:
<p><f>پالايم</f>, <f2>pâlâ-y-am</f2>, <gloss>io purgo.</gloss></p>
<p><f>پالائ</f>, <f2>pâlâ-y-î</f2>, <gloss>tu purghi.</gloss></p>
<p><f>گريد</f>, <f2>girî-y-ad</f2>, <gloss>egli, ella piange.</gloss></p>
<p><f>گرئيم</f>, <f2>girî-y-îm</f2>, <gloss>noi piangiamo.</gloss></p>
<p><f>گرئيد</f>, <f2>gû-y-îd</f2>, <gloss>voi dite.</gloss></p>
<p><f>گريند</f>, <f2>gû-y-and</f2>, <gloss>eglino, elleno dicono.</gloss></p></p>

<p>40. Il futuro ha le stesse terminazioni del presente
e si forma da questo premettendo la particella <f>به</f>, <f2>bih</f2>,
come <f>به بخشم</f>, <f2>bih bakhsham</f2>, <gloss>io donerò</gloss>; per lo più
questa particella si prepone al verbo perdendo l’ultima
lettera <f2>h</f2>, cioè <f>ببخشم</f>, <f2>bi-bakhsham</f2>. I temi terminanti
in vocale hanno, per le terminazioni, le stesse regole del
presente. Avremo quindi:

<list>
<item><f>ببخشم</f> <f2>bi-bakhsh-am</f2>, <gloss>io donerò.</gloss></item>
<item><f>ببخشي</f> <f2>bi-bakhsh-î</f2>, <gloss>tu donerai.</gloss></item>
<item><f>بپلايد</f> <f2>bi-pâla-y-ad</f2>, <gloss>egli purgherà.</gloss></item>
<item><f>بپلائيم</f> <f2>bi-pâla-y-im</f2>, <gloss>noi purgheremo.</gloss></item>
<item><f>بگرئيد</f> <f2>bi-giriy-îd</f2>, <gloss>voi piangerete.</gloss></item>
<item><f>بگويند</f> <f2>di-gûy-and</f2>, <gloss>essi, esse diranno.</gloss></item>
</list></p>

<p>41. I temi che cominciano per vocale, tra la vocale
della particella <f2>bi-</f2> del futuro e la vocale iniziale del tema

pongono una <f2>y</f2>, come <f2>bi-y-âǵ-am</f2>, <f>بيآجم</f>, <gloss>io pianterò</gloss>, dal
tema <f>آج</f> <f2>aǵ</f2>; talvolta però il <f2>y</f2> si tralascia come: <f>بآجد</f>, <f2>bi-âǵ-ad</f2>, <gloss>egli pianterà</gloss>. Trovasi anche, specialmente nel

verso, soppressa la <f2>i</f2> della particella <f2>bi-</f2>, come: <f>باجد</f>, <f2>b'-aǵ-ad</f2>, <gloss>egli pianterà</gloss>. Se poi il tema comincia per vocale


<pb n="15"/> 
breve (per <f>ا</f> cioè senza la maddah <f>آ</f>), la <f>ا</f> sparisce e si
conserva soltanto la vocale che essa aveva; così il tema
<f>افت</f> <f2>uft</f2> <gloss>cadere</gloss>, fa al futuro  <f>به افتم</f>  <f2>bih uft-am</f2>, e <f>بئفتم</f>, <f2>bi-y-uft-am</f2>, <gloss>io cadrò</gloss>. Avremo quindi dai temi <f>آج</f>, <f2>aǵ</f2> e
<f>افت</f>, <f2>uft</f2>: 
<list>
<item><f>بيآجم</f> <f2>bi-y-âǵ-am</f2>, <gloss>io pianterò.</gloss></item>

<item><f>بيآجی</f> <f2>bi-y-âǵ-î</f2>, <gloss>tu pianterai.</gloss></item>

<item><f>بيآجد</f> <f2>bi-y-âǵ-ad</f2>, <gloss>egli, ella pianterà.</gloss></item>

<item><f>بيفتيم</f> <f2>bi-y-uft-îm</f2>, <gloss>noi cadremo.</gloss></item>

<item><f>بيفتيد</f> <f2>bi-y-uft-îd</f2>, <gloss>voi cadrete.</gloss></item>

<item><f>بيفتند</f> <f2>bi-y-uft-and</f2>, <gloss>eglino, elleno cadranno.</gloss></item>
</list></p>

<p>42. L'imperativo non ha che la 2a persona singolare,
valendo per le altre persone quelle del futuro. Il solo
tema del presente preceduto dalla particella <f2>bi-</f2> costituisce
questa 2a persona. Avremo quindi:
<list>
<item><f>ببخشي</f> <f2>bi-bakhsh</f2>, <gloss>dona tu.</gloss></item>
<item><f>بنما</f> <f2>bi-numâ</f2>, <gloss>mostra tu.</gloss></item>
<item><f>بغو</f> <f2>bi-gû</f2>, <gloss>di’ tu.</gloss></item>
<p><f>بآج، بيآج</f>, <f2>bi-âǵ, bi-y-âǵ</f2>, <gloss>pianta tu</gloss></p>

<item><f>بيفت</f> <f2>bi-y-uft</f2>, <gloss>cadi tu.</gloss></item>
<item><f>بگری</f> <f2>bi-girî</f2>, <gloss>piangi tu.</gloss></item>
</list></p>

<p>43. Il participio presente ha tre terminazioni, cioè
<f2>-â</f2>, <f2>-în</f2>, <f2>-andah</f2>. Quì pure per le vocali si richiamano le
regole dei paragrafi 18, 19, 20, 21, 22. Avremo quindi
dai temi <f2>baksh</f2>, <f2>numâ</f2>, <f2>girî</f2>, <f2>gû</f2> i participii presenti:

<list>
<item><f>بخشا بخشان بخشنده</f>, <f2>bakhsh-â, bakhsh-ân, bakhsh-andah</f2>, <gloss>donante</gloss>.</item>
<item><f>نمايا نمايان نماينده</f>, <f2>numâ-y-â, numâ-y-ân, numâ-y-andah</f2>, <gloss>mostrante</gloss>.</item>
<item><f>گريا گريان گرينده</f>, <f2>giriy-â, giriy-ân, giriy-andah</f2>, <gloss>piangente</gloss>.</item>
<item><f>گوياگويان گوينده</f>, <f2>gû-y-â, gû-y-ân, gû-y-andah</f2>, <gloss>dicente</gloss>.</item>
</list>
</p></div>

<pb n="16"/>


<div><head>III. TEMA DEL PASSATO.</head>

<p>44. Il tema del passato si forma da quello del pre-
sente coll’ aggiunta di un <f2>t</f2> al quale tengono dietro le
desinenze. Così dal tema di presente <f>مان</f> <f2>mân</f2> si fa
<f2>mân-t</f2>, poi <f>ماند</f> <f2>mân-d</f2>  (23), e <f2>mând</f2> è tema di passato
di <f2>mân</f2>.</p>

<p>45. Senonchè alcuni verbi aggiungono [mediatamente],
altri [immediatamente] il <f2>t</f2> al tema di presente. Di questi
ultimi parleremo più innanzi. I primi invece uniscono
questo <f2>t</f2> al tema del presente per mezzo di una delle
vocali <f2>â</f2>, <f2>î</f2>, <f2>û</f2> o per mezzo della lettera <f2>s</f2>.</p>

<p>46. Nel caso delle vocali <f2>â</f2>, <f2>î</f2>, al tema di presente
si fa seguire una di queste vocali, alla quale tien dietro
il <f2>t</f2> che mutasi in <f2>d</f2> (23). Così dal tema di presente <f>نه</f> <f2>nih</f2> avremo <f2>nih-â-t</f2> = <f2>nihâd</f2> <f>نهان</f> che è tema di passato;
parimente dal tema <f>بخش</f> <f2>bakhsh</f2> avremo <f2>bakhksh-î-t</f2> =
<f2>bakhshîd</f2> <f>بخشيذ</f>.

NOTA 1a. — Che il <f2>t</f2> fosse primitivo in questi verbi e che poi
esso si sia affievolito in <f2>d</f2>, si conosce dal pehlevico in cui abbiamo
<f2>bakhshîtan</f2> = np. <f2>bakhshîdan</f2>, e <f2>dâtan</f2> = np. <f2>dâdan</f2> (infiniti).

NOTA 2a. — Nel trattar di questi verbi abbiam dovuto partire
dal punto di vista del neo-persiano e trattar come vocale d’unione
questa <f2>â</f2>, perchè in questa lingua <f2>nih</f2> va considerato come tema di
presente e radice del verbo (pres. <f2>nih-am</f2>) che ha per tema di passato
<f2>nihâd</f2>; ma <f2>nihâd</f2>, secondo la grammatica comparata, va scomposto
in <f2>ni-hâ-d</f2> (<f2>ni</f2> è un' antica preposizione) che ci riconduce a un <f2>z</f2>. e
skr. <skr>ni-dhâ</skr>, in cui la radice è <skr>dhâ</skr> = gr. <g>θε</g> in <g>τίθημι</g>. Parimente
il np. <f2>firist</f2> ha per tema di passato <f2>firistâd</f2>, ma questo ci riconduce
a un z. <zend>fra-çtâ</zend>, skr. <skr>pra-sthâ</skr>, nei quali la radice è <skr>sthâ</skr>, <zend>çtâ</zend>, gr.
<g>στα</g> in <g>ἵστημι</g>, lat. <lat>sto</lat>, <lat>sisto</lat>.</p>

<p>47. I verbi che prendono invece per intermedia la
vocale <f2>û</f2>, al tema di presente terminano in <f2>â</f2>, il quale <f2>â</f2>
dinanzi all’ <f2>û</f2> si elide. A questo <f2>û</f2> poi segue il <f2>t</f2> che
diventa <f2>d</f2> (23). Così dal tema di presente <f>آزما</f> <f2>âzmâ</f2>

avremo nel tema di passato  <f2>âzm[â]-û-t</f2>, poi <f2>âzmûd</f2> <f>آزمود</f>.



<pb n="17"/></p>

<p>48. La <f2>s</f2> intermedia si pone fra il tema del presente
ed il <f2>t</f2> che allora si conserva tal quale (24). Quindi
dal tema <f>آرا</f> <f2>ârâ</f2> si farà <f>آراست</f> <f2>ârâ-s-t</f2>, che è tema
di passato. Se poi il tema di presente termina in con-
sonante, alla s si prepone una 7, così <f>نگر</f> <f2>nigar</f2> avremo
<f>نگررست</f> <f2>nigar-i-s-t</f2>.
</p><p>
Nota. — Anche qui, partendo dal punto di vista del neo-
persiano, abbiam dovuto trattar come epentetica questa s che appare
davanti al <f2>t</f2> suffisso; ma, come abbiam già fatto osservare (22 nota),
la <f2>s</f2> è qui rappresentante di una antica <f2>dh</f2> che si trova nello zendo;
np. <f2>â-râs-t</f2> = z. <zend>â-râdh</zend>, np. <f2>shus-t</f2> = z. <zend>khshudh</zend>. Questa <f2>dh</f2> poi,
come vedemmo, appare nel neo-persiano nella figura di y davanti a
vocale, np. <f2>â-rây-am</f2>, shûy-am, rûy-am = z. <zend>â-râdh</zend>, <zend>khshudh</zend>, <zend>rudh</zend>.
</p>

<p>49. Formato il tema del passato, gli si uniscono le
desinenze che per il [tempo passato] sono <f2>-am</f2>, <f2>î</f2> (la 3° persona non ha terminazione, ma lascia tal quale il tema),
<f2>îm</f2>, <f2>îd</f2>, <f2>and</f2>. Eccone gli esempi:</p>

<p>50. Temi che prendono é; tema di presente xz%, porre.
<list>
<item><f>نهادم</f> <f2>nih-â-d-am</f2>, <gloss>io posi.</gloss></item>
<item><f>نهادی</f> <f2>nih-â-d-î</f2>, <gloss>tu ponesti. </gloss></item>
<item><f>نهاد</f> <f2>nih-â-d</f2>, <gloss>egli, ella pose (49).</gloss></item>
<item><f>نهاديم</f> <f2>nih-â-d-îm</f2>, <gloss>noi ponemmo.</gloss></item>
<item><f>نهاديد</f> <f2>nih-â-d-îd</f2>, <gloss>voi poneste.</gloss></item>
<item><f>نهادند</f> <f2>nih-â-d-and</f2>, <gloss>eglino, elleno posero. </gloss></item>
</list>

</p>

<p>51. Temi che prendono <f2>î</f2>; tema di presente <f2>bakhsh</f2>,
<gloss>donare</gloss>. 

<list>
<item><f>بخشيدم</f> <f2>bakksh-î-d-am</f2>, <gloss>io donai.</gloss></item>

<item><f>بخشيدی</f> <f2>bakksh-î-d-î</f2>, <gloss>tu donasti.</gloss></item>

<item><f>بخذيد</f> <f2>bakksh-î-d</f2>, <gloss>egli, ella, donò.</gloss></item>

<item><f>بخشيديم</f> <f2>bakksh-î-d-îm</f2>, <gloss>noi donammo.</gloss></item>

<item><f>بخشيديد</f> <f2>bakksh-î-d-îd</f2>, <gloss>voi donaste.</gloss></item>

<item><f>بخذيدند</f> <f2>bakksh-î-d-and</f2>, <gloss>eglino, elleno donarono.</gloss></item>
</list>
</p>

<p>52. Temi che prendono <f2>û</f2>; tema di presente <f2>âzmâ</f2>,

provare.



<pb n="18"/>
<list>

<item><f>آزمودم</f> <f2>azm[â|-û-d-am</f2>, <gloss>âzm-û-d-am (47), io provai.</gloss></item>
<item><f>آزمودی</f> <f2>âzm-û-d-î</f2>, <gloss>tu provasti.</gloss></item>
<item><f>آجمود</f> <f2>dam-i-d</f2>, <gloss>egli, ella provò.</gloss></item>
<item><f>آزموديم</f> <f2>âzm-û-d-îm</f2>, <gloss>noi provammo.</gloss></item>
<item><f>آزموديد</f> <f2>âzm-û-d-îd</f2>, <gloss>voi provaste.</gloss></item>
<item><f>آزمودند</f> <f2>âzm-û-d-and</f2>, <gloss>eglino, elleno provarono.</gloss></item>
</list>

</p>

<p>53. Temi che prendono <f2>s</f2>; temi di presente: <f2>ârâ</f2>,
ornare, <f2>nigar</f2>, osservare.
<list>
<item><f>آراستم</f> <f2>ârâ-s-t-am</f2>, <gloss>io adornai.</gloss></item>
<item><f>آراستی</f> <f2>ârâ-s-t-î</f2>, <gloss>tu adornasti.</gloss></item>
<item><f>آراست</f> <f2>ârâ-s-t</f2>, <gloss>egli, ella adornò.</gloss></item>
<item><f>نگرستيم</f> <f2>nigar-î-s-t-îm (48)</f2>, <gloss>noi osservammo.</gloss></item>
<item><f>نگرستيد</f> <f2>nigar-î-s-t-îd</f2>, <gloss>voi osservaste.</gloss></item>
<item><f>نگرستند</f> <f2>nigar-î-s-t-and</f2>, <gloss>eglino, elleno osservarono.</gloss></item>
</list></p>
<p>54. L'infinito termina in @%; quindi dai sopraddetti
temi avremo:
<list>
<item><f>نهادن</f> <f2>nih-â-d-an</f2>, <gloss>porre.</gloss></item>
<item><f>بخشيدن</f> <f2>bakhsh-î-d-an</f2>, <gloss>donare.</gloss></item>
<item><f>آزمودن</f> <f2>âzm-û-d-an</f2>, <gloss>provare.</gloss></item>
<item><f>آراستن</f> <f2>ârâ-s-t-an</f2>, <gloss>ornare. </gloss></item>
<item><f>نگرستن</f> <f2>nigar-i-s-t-an</f2>, <gloss>osservare.</gloss></item>
</list>
</p>

<p>55. Il participio passato termina in <f2>-ah</f2>; quindi dai
detti temi avremo:
<list>
<item><f>نهاده</f> <f2>nih-â-d-ah</f2>, <gloss>che ha posto.</gloss></item>
<item><f>بخشيده</f> <f2>bakhsh-î-d-ah</f2>, <gloss>che ha donato.</gloss></item>
<item><f>آزموده</f> <f2>âzm-û-d-ah</f2>, <gloss>che ha provato.</gloss></item>
<item><f>آراسته</f> <f2>ârâ-s-t-ah</f2>, <gloss>che ha ornato.</gloss></item>
<item><f>siti</f> <f2>nigar-i-s-t-ah</f2>, <gloss>che ha osservato.</gloss></item>
</list>
Si noti che spesso il participio passato esprime una pro-
posizione incidente, come: 


<pb n="19"/>

<f>خجسته بسيار زر و زيور پوشيده نزدِ طقطی رفت</f>, <f2>khuǵistah bisyar zar u zîvar pûshîdah nazd i ṭûṭ raft</f2>, <gloss>Khogisteh molto oro e ornamenti essendosi vestita (<f2>pûsh-î-d-ah</f2> part. passato del tema <f2>pûsh</f2>,
<gloss>vestire</gloss>), presso al pappagallo andò.</gloss>
</p>

<p>56. Tratteremo ora dei verbi che uniscono 
[immediatamente] il <f2>t</f2> del passato al tema del presente.</p>

<p>57. Quando il tema del presente non termini con
una delle lettere <f2>b</f2>, <f2>v</f2>, <f2>s</f2>, <f2>sh</f2>, <f2>z</f2>, <f2>h</f2>, nè con la sillaba <f2>âr</f2>,
il <f2>t</f2> caratteristico del tema del passato si unisce 
[immediatamente] al tema di presente e diventa <f2>d</f2> (23); così
dal tema <f2>kan</f2> <gloss>avremo</gloss> <f2>kan-t</f2> = <f2>kand</f2>, <f>لند</f>, che è tema
di passato. Eccone gli esempi:</p>

<p>58. Temi di presente: #az, scavare, s0ar. portare.

<list>
<item><f>کندم</f> <f2>kan-d-am</f2>, <gloss>io scavai.</gloss></item>
<item><f>کندی</f> <f2>kan-d-î</f2>, <gloss>tu scavasti.</gloss></item>
<item><f>کند</f> <f2>kan-d</f2>, <gloss>egli, ella scavò.</gloss></item>
<item><f>آورديم</f> <f2>âvar-d-îm</f2>, <gloss>noi portammo.</gloss></item>
<item><f>آورديد</f> <f2>âvar-d-îd</f2>, <gloss>voi portaste.</gloss></item>
<item><f>آوردند</f> <f2>âvar-d-and</f2>, <gloss>eglino, elleno portarono.</gloss></item>
</list>

Infinito: <f>کندن</f> <f2>kan-d-an</f2>, <f>آوردن</f> <f2>âvar-d-an</f2>.
Participio passato: <f>کنده</f> <f2>kan-d-ah</f2>, <f>آورده</f> <f2>âvar-d-ah</f2>.</p>

<p>59. Se invece il tema di presente termina in una
delle lettere <f2>b</f2>, <f2>v</f2>, <f2>s</f2>, <f2>sh</f2>, <f2>z</f2>, <f2>h</f2> o nella sillaba èr, il <f2>t</f2> del
passato gli va unito pure immediatamente e rimane inalte-
rato, ma le consonanti finali dei temi, dinanzi a questo <f2>t</f2>,
subiscono i mutamenti fonetici dei paragrafi 24, 25, 26,
27, 28, 29, 30, 31.
</p>

<p>60. I verbi che nel tema del presente escono in <f2>b</f2>,
dinanzi al <f2>t</f2> del passato mutano questo <f2>b</f2> in <f2>f</f2>. Temi di
presente: <f2>kûb</f2>, battere, <f2>yâb</f2>, trovare.

<list>
<item><f>کوفتم</f> <f2>kûf-t-am</f2>, <gloss>io battei.</gloss></item>
<item><f>کوفتی</f> <f2>kûf-tî</f2>, <gloss>tu battesti.</gloss></item>
<item><f>کوفت</f> <f2>kûf-t</f2>, <gloss>egli, ella battè.</gloss></item>




<pb n="20"/>


<item><f>یافتيم</f> <f2>yâf-t-îm</f2>, <gloss>noi trovammo.</gloss></item>

<item><f>يافتيد</f> <f2>yâf-t-îd</f2>, <gloss>voi trovaste. </gloss></item>

<item><f>يافتند</f> <f2>yâf-t-and</f2>, <gloss>eglino, elleno trovarono.</gloss></item>
</list>
Infinito: <f>کوفتن</f>, <f2>kûf-t-an</f2>, <f>يافتن</f>, <f2>yâftan</f2>.
Participio passato: <f>کوفته</f>, <f2>kûf-t-ah</f2>, <f>کوفته</f>, <f2>yâf-t-ah</f2>.</p>

<p>61. I verbi che al tema di presente escono in <f2>v</f2>,
cambiano questo <f2>v</f2>, dinanzi al <f2>t</f2> del tema del passato, in
<f2>f</f2>. Temi di presente: <f2>kâv</f2>, <gloss>scavare</gloss>, <f2>râv</f2>, <gloss>andare</gloss>.

<list>
<item><f>کافتم</f> <f2>kâf-t-am</f2>, <gloss>io scavai.</gloss></item>

<item><f>کفتی</f> <f2>kâf-t-î</f2>, <gloss>tu scavasti.</gloss></item>

<item><f>کافت</f> <f2>kâf-t</f2>, <gloss>egli, ella scavò.</gloss></item>

<item><f>رفتيم</f> <f2>raf-t-îm</f2>, <gloss>noi andammo.</gloss></item>

<item><f>رفتيد</f> <f2>raf-t-îd</f2>, <gloss>voi andaste.</gloss></item>

<item><f>رفتند</f> <f2>raf-t-and</f2>, <gloss>eglino, elleno andarono.</gloss></item>
</list>

Infinito: <f>کافتن</f>, <f2>kâf-t-an</f2>, <f>رفتن</f>, <f2>raf-t-an</f2>.
Participio passato: <f>کافته</f>, <f2>kâf-t-ah</f2>, <f>رفته</f> <f2>raf-t-ah</f2>.</p>

<p>62. I verbi che al tema di presente escono in <f2>s</f2>,
mutano questa <f2>s</f2>, innanzi al <f2>t</f2> in <f2>sh</f2>. Essi, innanzi a
questa <f2>s</f2> del tema di presente, hanno una <f2>î</f2> che nel tema
del passato mutasi in <f2>i</f2>. Temi di presente: <f2>rîs</f2>, <gloss>filare</gloss>,
<f2>nuvîs</f2>, <gloss>scrivere</gloss>.

<list>
<item><f>رشتم</f> <f2>rish-t-am</f2>, <gloss>io filai.</gloss></item>
<item><f>رشتي</f> <f2>rish-t-î</f2>, <gloss>tu filasti.</gloss></item>
<item><f>رشتم</f> <f2>rish-t</f2>, <gloss>egli, ella filò.</gloss></item>
<item><f>نوشتيم</f> <f2>nuvish-t-îm</f2>, <gloss>noi scrivemmo.</gloss></item>
<item><f>نوشتيد</f> <f2>nuvish-t-îd</f2>, <gloss>voi scriveste.</gloss></item>
<item><f>نوشتند</f> <f2>nuvish-t-and</f2>, <gloss>eglino, elleno scrissero.</gloss></item>
</list>

Infinito: <f>رشتن</f>, <f2>rish-t-an</f2>, <f>نوشتن</f> <f2>nuvish-t-an</f2>.
Participio passato: <f>رشته</f>, <f2>rish-t-ah</f2>, <f>نوشته</f> <f2>nuvish-t-ah</f2>.</p>

<p>63. I verbi che al tema di presente escono in <f2>s</f2> o
<f2>sh</f2>, mutano in <f2>kh</f2> questa <f2>s</f2> o <f2>sh</f2> dinanzi al <f2>t</f2> del passato.
Temi: <f2>shinâs</f2>, <gloss>conoscere</gloss>, <f2>furûsh</f2>,  <gloss>vendere</gloss>.


<pb n="21"/>

<list>
<item><f>شناختم</f> <f2>shinâkh-t-am</f2>, <gloss>io conobbi.</gloss></item>

<item><f>شناختئ</f> <f2>shinâkh-t-î</f2>, <gloss>tu conoscesti.</gloss></item>

<item><f>شناخت</f> <f2>shinâkh-t</f2>, <gloss>egli, ella conobbe.</gloss></item>

<item><f>فروختيم</f> <f2>furûkh-t-îm</f2>, <gloss>noi vendemmo.</gloss></item>

<item><f>فروختيد</f> <f2>furûkh-t-îd</f2>, <gloss>voi vendeste.</gloss></item>

<item><f>فروختند</f> <f2>furûkh-t-and</f2>, <gloss>eglino, elleno vendettero.</gloss></item>
</list>

Infinito: <f>شناختن</f> <f2>shinâki-tan</f2>, <f>فروختن</f> <f2>furûkh-t-an</f2>.
Participio passato: <f>شناخته</f> <f2>shinâkh-t-ah</f2>, <f>فروخته</f> <f2>furûkh-t-ah</f2>.</p>

<p>64. I verbi che al tema di presente escono in <f2>z</f2>,
innanzi al <f2>t</f2> mutano tal <f2>z</f2> in <f2>kh</f2>. Temi di presente: <f2>sâz</f2>,
<gloss>fare</gloss>, <f2>parhîz</f2>, <gloss>evitare</gloss>.

<list>
<item><f>ساختم</f> <f2>sâkth-t-am</f2>, <gloss>io feci.</gloss></item>
<item><f>ساختي</f> <f2>sâkth-t-î</f2>, <gloss>tu facesti.</gloss></item>
<item><f>ساخت</f> <f2>sâkth-t</f2>, <gloss>egli, ella fece.</gloss></item>

<item><f>پرهيختيم</f> <f2>parhîkh-t-îm</f2>, <gloss>noi evitammo.</gloss></item>

<item><f>پرهيختيم</f> <f2>parhîkh-t-îd</f2>, <gloss>voi evitaste.</gloss></item>

<item><f>پريختند</f> <f2>parhîkh-t-and</f2>, <gloss>eglino, elleno evitarono.</gloss></item>
</list>

Infinito: <f>ساختن</f> <f2>sâkh-t-an</f2>, <f>پرهيختن</f> parhîkh-t-an.
Participio passato: <f>ساخته</f> <f2>sâkh-t-ah</f2>, <f>پرهيخته</f>  <f2>parhîkh-t-ah</f2>.</p>

<p>65. I verbi che al tema del presente escono in <f2>h</f2>,
mutano dinanzi al <f2>t</f2> quest' <f2>h</f2> in <f2>s</f2>. Temi di presente:
<f2>rah</f2>, <gloss>sfuggire</gloss>, <f2>ǵah</f2>, <gloss>saltare</gloss>.
<list>
<item><f>رستم</f> <f2>ras-tam</f2>, <gloss>io sfuggii.</gloss></item>

<item><f>رستي</f> <f2>ras-t-î</f2>, <gloss>tu sfuggisti.</gloss></item>
<item><f>رست</f> <f2>ras-t</f2>, <gloss>egli, ella sfuggì.</gloss></item>
<item><f>جستيم</f> <f2>ǵas-t-îm</f2>, <gloss>noi saltammo.</gloss></item>
<item><f>جستئد</f> <f2>ǵas-t-îd</f2>, <gloss>voi saltaste.</gloss></item>
<item><f>جستند</f> <f2>ǵas-t-and</f2>, <gloss>eglino, elleno saltarono.</gloss></item>
</list>

Infinito: <f>رستن</f> <f2>ras-t-an</f2>, <f>جستن</f> <f2>ǵas-t-an</f2>.
Participio passato: <f>رسته</f> <f2>ras-t-ah</f2>, <f>جسته</f> <f2>ǵas-t-ah</f2>.</p>

<p>66. La sillaba <f2>âr</f2> dei verbi che al tema di presente
terminano per essa, innanzi al <f2>t</f2> mutasi in <f2>âsh</f2>. Temi:
<f2>dâr</f2>, <gloss>avere</gloss>, <f2>angâr</f2>, <gloss>pensare</gloss>, <gloss>stimare</gloss>.


<pb n="22"/>

<list>
<item><f>داشتم</f> <f2>dâsh-t-am</f2>, <gloss>io ehbi.</gloss></item>
<item><f>داشتي</f> <f2>dâsh-t-î</f2>, <gloss>tu avesti.</gloss></item>
<item><f>داشت</f> <f2>dâsh-t</f2>, <gloss>egli, ella ebbe.</gloss></item>
<item><f>أنگاشتيم</f> <f2>angâsh-t-îm</f2>, <gloss>noi pensammo.</gloss></item>
<item><f>أنگاشتيد</f> <f2>angâsh-t-îd</f2>, <gloss>voi pensaste.</gloss></item>
<item><f>أنگاشتند</f> <f2>angàsh-t-and</f2>, <gloss>eglino, elleno pensarono.</gloss></item>
</list>
Infinito: <f>داشتن</f> <f2>dâsh-tan</f2>, <f>أنگاشتن</f> a<f2>ngâsh-t-an</f2>.
Participio passato: <f>داشته</f> <f2>dâsh-tah</f2>, <f>أنگاشته</f> <f2>angâsh-t-ah</f2>.

Nora. — Qualche rara volta questi verbi lasciano inalterata,
<emph>anche nel tema del passato</emph>, la sillaba <f2>âr</f2> del tema di presente, e il <f2>t</f2>
suffisso allora si muta in <f2>d</f2>. Così accanto ad <f>أنگاشتن</f> <f2>angâsh-t-an</f2>
abbiamo anche <f>أنگاردن</f> <f2>angâr-d-an</f2>.</p>

<p>67. Vi sono alcuni verbi che al tema di presente
escono in <f2>-în</f2>. Questi, che sono veramente pochi, nel
formare il tema del passato elidono la <f2>n</f2> di <f2>-în</f2> e aggiungono
immediatamente il <f2>t</f2> che in tal caso diventa <f2>d</f2> (23). Quindi
dai temi di presente <f2>âfarin</f2>, <f2>ćîn</f2>, <f2>guzîn</f2> avremo i temi di
passato: <f2>âfarî-d</f2>, <f2>ćî-d</f2>, <f2>guzî-d</f2>. Questa <f2>n</f2> del tema di pre-
sente che non comparisce nel tema del passato, corrisponde
al sanscrito e zendo <skr>n</skr> della 5a classe dei verbi;
abbiamo infatti dal skr. <skr>ći</skr> il presente <skr>ći-no-mi</skr>, np. <f2>ćî-n-am</f2>, <gloss>io raccolgo</gloss>, e dal z. <zend>ći</zend> il partic. (<zend>ćinvañṭ</zend>, <gloss>raccogliente</gloss>,
il ponte Cinvant sul quale passano le anime dei morti.
Cfr. anche il z. <zend>kerenaomi</zend> (pres.) da <zend>kar</zend>, <gloss>fare</gloss>; z. <zend>çurunaoiti</zend>
(pres. 3a pers.) da <zend>çru</zend>, <gloss>udire</gloss>; gr. <grc>δείκ-νυ-μι</grc>, tema <grc>δεικ</grc>.
Eccone ora gli esempi. Temi di presente: <f2>âfarîn</f2>, <gloss>creare</gloss>,
<f2>ćin</f2>, <gloss>raccogliere</gloss>, <f2>guzîn</f2>, <gloss>scegliere</gloss>.

<list>
<item><f>آفريدم</f> <f2>âfarî-d-am</f2>, <gloss>io creai.</gloss></item>
<item><f>آفريدي</f> <f2>âfarî-d-î</f2>, <gloss>tu creasti.</gloss></item>
<item><f>چيد</f> <f2>ćî-d</f2>, <gloss>egli, ella raccolse.</gloss></item>
<item><f>چيديم</f> <f2>ćî-d-îm</f2>, <gloss>noi raccogliemmo.</gloss></item>
<item><f>گزيديد</f> <f2>guzî-d-îd</f2>, <gloss>voi sceglieste.</gloss></item>
<item><f>گزيدند</f> <f2>guzî-d-and</f2>, <gloss>eglino, elleno scelsero.</gloss></item>
</list>

<pb n="23"/>


Infinito: <f>آفريدن</f> <f2>âfarî-d-an</f2>, <f>چيدن</f> <f2>ćî-d-an</f2>, <f>گزيدن</f> <f2>guzî-d-an</f2>.
Participio passato: <f>آفريده</f> <f2>âfarî-d-ah</f2>, <f>چيده</f> <f2>ćî-d-ah</f2>, <f>گزيده</f>
<f2>guzî-d-ah</f2>.</p>

<p>68. Vi sono alcuni verbi che non entrano nelle
categorie sovrascritte. Tra l’uno e l’altro dei loro temi
corre spesso una gran differenza, e conviene per essi
consultare il vocabolario. Ne daremo qui qualche esempio.

Tema di presente. Tema di passato.

<f>آ، آی</f> <f2>â, ây</f2> <f>آمد</f> <f2>âmad</f2> <gloss>venire</gloss>.

<list>
<item><f>بين</f> <f2>bîn</f2> <f>ديد</f> <f2>dîd</f2> <gloss>vedere</gloss>.</item>
<item><f>بند</f> <f2>band</f2> <f>بست</f> <f2>bast</f2> <gloss>legare</gloss>.</item>
<item><f>ده</f> <f2>dih</f2> <f>داد</f> <f2>dâd</f2> <gloss>dare</gloss>.</item>
<item><f>گرد</f> <f2>gard</f2> <f>گشت</f> <f2>gasht</f2> <gloss>diventare</gloss>.</item>
<item><f>گير</f> <f2>gîr</f2> <f>گرفت</f> <f2>girifit</f2> <gloss>prendere</gloss>.</item>
<item><f>گسل</f> <f2>gusil</f2> <f>گسست</f> <f2>gusist</f2> <gloss>danneggiare</gloss>.</item>
<item><f>کن</f> <f2>kun</f2> <f>کرد</f> <f2>kard</f2> <gloss>fare</gloss>.</item>
<item><f>پذير</f> <f2>padhîr</f2> <f>پديرفت</f> <f2>padhîraft</f2> <gloss>ricevere</gloss>.</item>
<item><f>سپار</f> <f2>sipâr</f2> <f>سپرد</f> <f2>sipurd</f2> <gloss>consegnare</gloss>.</item>
<item><f>مير</f> <f2>mîr</f2> <f>مرد</f> <f2>Murd</f2> <gloss>morire</gloss>.</item>
<item><f>خيز</f> <f2>khîz</f2> <f>خاست</f> <f2>khâst</f2> <gloss>levarsi</gloss>.</item>
<item><f>خواب</f> <f2>khvâb</f2> <f>خفت</f> <f2>khuft</f2> <gloss>dormire</gloss>.</item>
<item><f>شمار</f> <f2>shumâr</f2> <f>شمرد</f> <f2>shumurd</f2> <gloss>numerare</gloss>, ecc.</item>
</list></p>

<p>69. V'è in persiano una forma di congiuntivo per
la 3a pers. sing. soltanto; essa si forma colla desinenza
<f2>-âd</f2> unita immediatamente al tema di presente. Quindi
dal tema <f2>kun</f2> <gloss>fare</gloss>, si farà <f2>kun-âd</f2> <f>کناد</f> <gloss>egli faccia! o
possa fare!</gloss>, e dai temi: <f2>â</f2> <gloss>venire</gloss>, <f2>girî</f2> <gloss>piangere</gloss>, <f2>gû</f2> <gloss>dire</gloss>,
avremo <f2>â-y-âd</f2> <f>آياد</f> <gloss>egli venga!</gloss> <f2>giriy-âd</f2> <f>گريد</f> <gloss>egli pianga!</gloss>
<f2>gû-y-âd</f2> <f>گوياد</f> <gloss>egli dica!</gloss></p>

<p>70. La 1a, la 2a persona del singolare e la 3a del plurale 
del tempo passato possono, dopo la desinenza, prendere
talvolta un <f2>-î</f2> che dà al verbo il significato di condizionale


<pb n="24"/>


oppure il valore d’[imperfetto] o di [tempo indeterminato],
come:
<list>
<item><f>پرسيدمی</f> <f2>pursîdam-î</f2>, <gloss>io domanderei, o domandava (tema di pres. <f2>purs</f2>).</gloss></item>
<item><f>پرسيدی</f> <f2>pursîd-î</f2>, <gloss>egli domanderebbe, o domandava.</gloss></item>

<item><f>پرسيدندی</f> <f2>pursîdand-î</f2>, <gloss>essi domanderebbero, o domandavano.</gloss></item>
</list></p></div>

<div><head>IV. VERBI AUSILIARI.</head>

<p>71. I verbi ausiliari persiani sono cinque: 
<list>
<item><f>ام</f> <f2>am</f2>, <gloss>io sono</gloss>; </item>
<item><f>بودن</f> <f2>bûd-an</f2>, <gloss>essere</gloss>;</item> 
<item><f>هستن</f> <f2>has-t-an</f2>, <gloss>essere, esistere</gloss>;</item> 
<item><f>شدن</f> <f2>shu-d-an</f2>, <gloss>essere</gloss>;</item> 
<item><f>خواستن</f> <f2>khvâs-t-an</f2>, <gloss>volere, desiderare</gloss>.</item> 
</list>
Questi verbi servono a formare il passivo
e i tempi che mancano nella flessione semplice.</p>

<p>72. Il verbo am (skr. <skr>asmi</skr>, z. <zend>ahmi</zend>, antp. <oldp>amiy</oldp>)
non ha che il presente:

<list>
<item><f>ام</f> <f2>am</f2> <gloss>io sono</gloss></item>
<item><f>أی</f> <f2>î</f2> <gloss>tu sei</gloss></item>
<item><f>است</f> <f2>ast</f2> <gloss>egli, ella è</gloss></item>
<item><f>ايم</f> <f2>îm</f2> <gloss>noi siamo</gloss></item>
<item><f>ايد</f> <f2>îd</f2> <gloss>voi siete</gloss></item>
<item><f>اند</f> <f2>and</f2> <gloss>eglino, elleno sono</gloss></item>
</list></p>

<p>73. Questo verbo spesse volte si incorpora con la
parola che lo precede, perdendo la <f>ا</f> iniziale e ritenendo
la vocale di questa, purchè la parola antecedente termini
in consonante, come 
<list>
<item><f>مرد ام</f> <f2>mard am</f2> e <f>مردم</f> <f2>mard-am</f2>, <gloss>sono un uomo</gloss>;</item>
<item><f>پسر ای</f> <f2>pusar î</f2> e <f>پسری</f> <f2>pusar-î</f2>, <gloss>tu sei fanciullo</gloss>;</item> 
<item><f>بد است</f> <f2>bad ast</f2> e <f>بدست</f> <f2>bad-ast</f2>, <gloss>è cattivo</gloss>.</item>
</list>
Quando poi la parola antecedente termina in vocale (che
è sempre lunga), la <f>ا</f> iniziale del verbo e la sua vocale
si elidono, come in <f>داناند</f> <f2>dânâ-nd</f2>, <gloss>sono sapienti</gloss>, per
<f2>dânâ and</f2> (<f2>dânâ</f2>, <f>دانا</f>, <gloss>sapiente</gloss>); <f>اوست</f> <f2>ust</f2>, <gloss>egli è</gloss>, per
<f>او است</f></p>

<p>74. Questo verbo, unito al participio del presente,
forma un altro presente; il participio allora resta invariabile
tanto nel singolare quanto nel plurale.


<pb n="25"/>

<list>
<item><f>پرسنده ام</f> <f2>pursandah am</f2>, <gloss>io domando</gloss>.</item>
<item><f>ایپرسنده ای</f> <f2>pursandah î</f2>, <gloss>tu domandi</gloss>.</item>
<item><f>پرسنده است</f> <f2>pursandah ast</f2>, <gloss>egli, ella domanda</gloss>.</item>
<item><f>پرسنده يم</f> <f2>pursandah îm</f2>, <gloss>noi domandiamo</gloss>.</item>
<item><f>پرسنده يد</f> <f2>pursandah îd</f2>, <gloss>voi domandate</gloss>.</item>
<item><f>پرسنده اند</f> <f2>pursandah and</f2>, <gloss>eglino, elleno domandano</gloss>.</item>
</list>

Si noti che il participio precede sempre il verbo ausiliare:
pi sciita dakhshandah am, io sono donante, io dono. —
Questo verbo unito invece col participio passato forma
un trapassato attivo, cioè:

<list>
<item><f>پرسيده ام</f> <f2>pursîdah am</f2> <gloss>io ho domandato</gloss>.</item>
<item><f>پرسيده ای</f> <f2>pursîdah î</f2> <gloss>tu hai domandato</gloss>.</item>
<item><f>پرسيده است</f> <f2>pursîdah ast</f2> <gloss>egli, ella ha domandato</gloss>.</item>
<item><f>پرسيده يم</f> <f2>pursîdah îm</f2> <gloss>noi abbiam domandato</gloss>.</item>
<item><f>پرسيده يد</f> <f2>pursîdah îd</f2> <gloss>voi avete domandato</gloss>.</item>
<item><f>پرسيده اند</f> <f2>pursîdah and</f2> <gloss>eglino, elleno hanno domandato</gloss>.</item>
</list>

Anche quì il participio precede il verbo: <f>بخشيده ام</f>
<f2>bakhshîdah am</f2>, <gloss>io sono avente donato, ho donato</gloss>.
Nota. — Si noti che la 2a persona <f>ای</f> <f2>-î</f2>, <gloss>tu sei</gloss>, quando segue
uno di questi participi, non va scritta integralmente, ma si abbrevia
in <f2>i</f2> rappresentato nella scrittura da una hamzah <f> ً </f> (16, C) posta
dopo la <f2>h</f2> con la quale termina il participio, come: <f>پرسندهء</f> <f2>pursandah-i</f2>, <gloss>tu domandi</gloss>, <f>پرسيدهء</f> <f2>pursîdah-i</f2>, <gloss>tu hai domandato</gloss>, invece

di <f>پرسنده ای</f>, <f>پرسيده ای</f>.</p>

<p>75. Il verbo <f>بودن</f> <f2>bû-d-an</f2>, <gloss>essere</gloss>, ha due temi di
presente: <f>بوم</f> <f2>buv-am</f2> (21) e <f>باشم</f> <f2>bâsh-am</f2> (quest ultimo
è il resto di un antico futuro, cfr. il skr. <skr>bhavishyâmi</skr>, <gloss>io
sarò</gloss>, dalla rad. <skr>bhû</skr>). Il presente <f2>buv-am</f2> o <f2>bâsh-am</f2>, unito
al participio passato, forma un futuro anteriore, cioè:

<list>
<item><f>پرسيده بءم / باشم</f> <f2>buv-am, bâsh-am</f2>, <gloss>io avrò domandato</gloss>.</item>
<item><f>پرسيده بوي / بشي</f> <f2>pursîdah buv-î, bâsh-î</f2>, <gloss>tu avrai domandato</gloss>.</item>
<item><f>پرسيده بود / باشد</f> <f2>pursîdah buv-ad, bâsh-ad,</f2>, <gloss>egli, ella avrà domandato</gloss>.</item>
<item><f>پرسيده بويم / باشيم</f>  <f2>pursîdah buv-îm, bâsh-îm, pursidah</f2>, <gloss>noi avremo domandato</gloss>.</item>
<item><f>پرسيده بويد / باشيد</f> <f2>pursîdah buv-îd, bâsh-îd</f2>, <gloss>voi avrete domandato</gloss>.</item>
<item><f>پرسيده بوند / باشند</f> <f2>pursîdah buv-and, bâsh-and</f2>, <gloss>essi avranno domandato</gloss>.</item>
</list>

<pb n="26"/></p>

<p>76. Il passato <f2>bû-d-am</f2>, unito al participio passato,
forma un piuccheperfetto, come:

<list>
<item><f>پرسيده بودم</f> <f2>pursîdah bû-d-am</f2> <gloss>io aveva domandato</gloss>.</item>
<item><f>پرسيده بودی</f> <f2>pursîdah bû-d-î</f2> <gloss>tu avevi domandato</gloss>.</item>
<item><f>پرسيده بود</f> <f2>pursîdah bû-d</f2> <gloss>egli, ella aveva domandato</gloss>.</item>
<item><f>پرسيده بوديم</f> <f2>pursîdah bû-d-îm</f2> <gloss>noi avevamo domandato</gloss>.</item>
<item><f>پرسيده بوديد</f> <f2>pursîdah bû-d-îd</f2> <gloss>voi avevate domandato</gloss>.</item>
<item><f>پرسيده بودند</f> <f2>pursîdah bû-d-and</f2> <gloss>eglino, elleno avevano domandato</gloss>.</item>
</list>

Infinito: <f>پرسيده بودن</f> <f2>pursîdah bû-d-an</f2>,  <gloss>aver domandato </gloss>.
Participio passato: <f>پرسيده بوده</f> <f2>pursîdah bû-d-ah</f2>,  <gloss>che
aveva domandato</gloss>.</p>

<p>77. L'imperativo ottativo o congiuntivo di 3a pers.
sing. di <f2>bû-d-an</f2> è <f>بواد</f> <f2>buv-âd</f2> (69), che si contrae anche
in <f>باد</f> <f2>bâd</f2> e <f>بادا</f> <f2>bâdâ</f2>, <gloss>fosse pure!</gloss> <lat>utinam!</lat>.</p>

<p>78. Il verbo <f>هستن</f> <f2>has-t-an</f2>, essere, esistere, ha il
solo tema di passato, <f2>has-t</f2>, ma con significato di presente,
come:

<list>
<item><f>هستم</f> <f2>has-t-am</f2>, <gloss>io sono</gloss>.</item>

<item><f>هستی</f> <f2>has-t-î</f2>, <gloss>tu sei</gloss>.</item>

<item><f>هس</f> <f2>has-t</f2>, <gloss>egli, ella è</gloss>.</item>

<item><f>هسيم</f> <f2>has-t-îm</f2>, <gloss>noi siamo</gloss>.</item>
<item><f>هستيد</f> <f2>has-t-îd</f2>, <gloss>voi siete</gloss>.</item>
<item><f>هستند</f> <f2>has-tand</f2>, <gloss>essi sono</gloss>.</item>
</list>
Questo verbo <f2>hastan</f2> con gli interrogativi  <f>که</f> <f2>khi</f2>, <gloss>chi?</gloss>
e <f>چه</f>, <gloss>che? che cosa?</gloss> perde la <f2>h</f2> iniziale, e le due
vocali si contraggono in <f2>î</f2>, come: <f>کيستی</f> <f2>kîstî</f2>, <gloss>chi sei?</gloss>
<f>کيستين</f>, <gloss>chi siete?</gloss> <f>چيست</f> <f2>ćist</f2>, <gloss>che è? cosa è?</gloss></p>

<p>79. Il verbo <f>شدن</f> <f2>shudan</f2> (temi: <f2>shav</f2> (21) di pres.
<f2>shu-d</f2> di pass.), <gloss>essere</gloss>, serve a formare i passivi. — Col
presente <f2>shav-am</f2>, <gloss>io sono</gloss>, preceduto da un participio
passato, si forma un presente passivo. Il participio passato
resta in tal caso invariabile.

<item><f>کشته شوم</f> <f2>kushtah shav-am</f2>, <gloss>io sono ucciso</gloss>.</item>
<item><f>کشته شوی</f> <f2>kushtah shav-î</f2>, <gloss>tu sei ucciso</gloss>.</item>

<item><f>کشته شود</f> <f2>kushtah shav-ad</f2>, <gloss>egli, ella è ucciso</gloss>.</item>

<item><f>کشته شويم</f> <f2>kushtah shav-îm</f2>, <gloss>siamo ucciso</gloss>.</item>
<item><f>کشته شويد</f> <f2>kushtah shav-îd</f2>, <gloss>voi siete ucciso</gloss>.</item>
<item><f>کشته شوند</f> <f2>kushtah shav-and</f2>, <gloss>eglino, elleno sono ucciso</gloss>.</item>


<pb n="27"/></p>

<p>80. Passato passivo. — Si forma col passato di
<f2>shudan</f2>.

<list>
<item><f>کشته شدم</f> <f2>shu-d-ant</f2>, <gloss>io fui ucciso</gloss>.</item>
<item><f>کشته شدی</f> <f2>shu-d-î</f2>, <gloss>tu fosti  ucciso</gloss>.</item>

<item><f>کشته شد</f> <f2>shu-d</f2>, <gloss>egli, ella fu ucciso</gloss>.</item>
<item><f>کشته شديم</f> <f2>shu-d-im</f2>, <gloss>noi fummo  ucciso</gloss>.</item>
<item><f>کشته شديد</f> <f2>shu-d-îd</f2>, <gloss>voi foste  ucciso</gloss>.</item>
<item><f>کشته شدند</f> <f2>shu-d-and</f2>, <gloss>essi, esse furono ucciso</gloss>.</item>
</list></p>

<p>81. Passato composto passivo:
<list>
<item><f>کشته شده بودم</f> <f2>kushtah shu-d-ah am</f2>, <gloss>io sono stato ucciso</gloss>.</item>
<item><f>کشته شده بودی</f> <f2>kushtah shu-d-ah-t (74, nota)</f2>, <gloss>tu sei stato ucciso</gloss>, ecc.</item>
</list></p>

<p>82. Piuccheperfetto passivo:

<list>
<item><f>کشته بشوم</f> <f2>kushtah shu-d-ah bûdam</f2>, <gloss>io era stato ucciso</gloss>.</item>
<item><f>کشته بشودی</f> <f2>kushtah shu-d-ah bûdî</f2>, <gloss>tu eri stato ucciso</gloss>, ecc.</item>
</list></p>

<p>83. Futuro passivo:
<list>
<item><f>کشته نشوم</f> <f2>kushtah bi-shav-am</f2>, <gloss>io sarò ucciso</gloss>.</item>
<item><f>کشته نسوی</f> <f2>kushtah bi-shav-î</f2>, <gloss>tu sarai ucciso</gloss>, ecc.</item>
</list></p>

<p>84. Futuro anteriore passivo:

<list>
<item><f>کشته بشوم</f> <f2>kushtah shudah basham</f2>, <gloss>io sarò stato ucciso</gloss>.</item>
<item><f>کشته بشوی </f> <f2>kushtah shudah béshi</f2>, <gloss>tu sarai stato ucciso</gloss>, ecc.</item>
</list></p>

<p>85. Infinito passivo:

<list>
<item><f>کشته شدن</f> <f2>kushtah shudan</f2>, <gloss>essere ucciso</gloss>.</item>
<item><f>کشته شده بودن</f> <f2>kushtah shudah bûdan</f2>, <gloss>essere stato ucciso</gloss>.</item>
</list></p>

<p>86. Imperativo passivo:

<list>
<item><f>کشته بشو</f> <f2>kushtah bi-shav</f2>, <gloss>sii ucciso</gloss>.</item>
</list></p>

<p>87. Participio passivo:
<list>
<item><f>کشته شءا</f> <f2>kushtah shavâ</f2>, <gloss>che è ucciso</gloss>.</item>
<item><f>کشته شءان</f> <f2>kushtah shavân</f2>, <gloss>che è ucciso</gloss>.</item>
<item><f>کشته شونده</f> <f2>kushtah shavandah</f2>, <gloss>che è ucciso</gloss>.</item>
<item><f>کشته شده</f> <f2>kushtah shudah</f2>, <gloss>che è stato ucciso</gloss>.</item>
</list>

<pb n="28"/></p>

<p>88. Il verbo <f>خواستن</f> <f2>khvâstan</f2>, <gloss>desiderare</gloss> (temi:
<f2>khvâh</f2> di pres. (65), <f2>khvâs-t</f2> di pass.), col tempo presente
(<f2>khvâh-am</f2>, <gloss>io desidero</gloss>), seguìto da un tema di passato
di un verbo, forma un futuro, come:

<list>
<item><f>خواهم کرد</f> <f2>khvâh-am kard</f2>, <gloss>io desidero fare, io farò</gloss>.</item>

<item><f>خواهی کرد</f> <f2>khvâh-î kard</f2>, <gloss>tu farai</gloss>.</item>
<item><f>خواهد مرد</f> <f2>khvâh-ad murd</f2>, <gloss>egli, ella morirà</gloss>.</item>
<item><f>خواهيم مرد</f> <f2>khvâh-îm murd</f2>, <gloss>noi moriremo</gloss>.</item>
<item><f>خواهيد رفت</f> <f2>khvâh-îd raft</f2>, <gloss>voi andrete</gloss>.</item>
<item><f>خواهيد رفت</f> <f2>khvâh-and raft</f2>, <gloss>eglino, elleno andranno</gloss>.</item>
</list>

Questo verbo <f2>khvâstan</f2>, al tempo passato, con un tema
di passato di qualunque verbo, forma una specie di
condizionale:

<list>
<item><f>خواستم برد</f> <f2>khvas-tam burd</f2>, <gloss>io porterei</gloss>.</item>
<item><f>خواستی برد</f> <f2>khvas-t-î burd</f2>, <gloss>tu porteresti</gloss>.</item>
<item><f>خواست برد</f> <f2>khvàs-t burd</f2>, <gloss>egli porterebbe</gloss>, ecc.</item> 
</list></p>

<p>89. Questo verbo forma ancora due futuri passivi:

<list>
<item><f>برده خواهم شد</f> <f2>burdah khvâham shud</f2>, <gloss>io sarò portato</gloss>, ecc.</item>
<item><f>برده خواستم شد</f> <f2>burdah khvâstam shud</f2>, <gloss>io sarò stato
portatoporterebbe</gloss>, ecc.</item>
</list>

Quest’ ultima forma è pochissimo usata, e da alcune
Grammatiche non si ricorda.</p></div>

<div><head>V.  VERBI DERIVATI.</head>
<p>90. Alcuni verbi [intransitivi] diventano [transitivi]
aggiungendo al tema di presente la sillaba <f2>-ân</f2>; da <f2>-ras</f2>,
<gloss>giungere</gloss>, avremo quindi <f2>ras-ân</f2>, far giungere, condurre,
restituire, portare, ecc.- A questo tema <f2>rasân</f2>, che è
tema di presente, si aggiungono le desinenze del presente.
Avremo quindi:


<pb n="29"/>


Intransitivo: Transitivo derivato:
<list>
<item><f>رسم</f> <f2>ras-am</f2> <gloss>io giungo</gloss>, ecc.</item> 
<item><f>رسانم</f> <f2>ras-ân-am</f2> <gloss>io conduco</gloss>, ecc.</item> 

<item><f>تسی</f> <f2>râs-î</f2> <gloss>tu giungi</gloss></item> 
<item><f>رسىانی</f> <f2>ras-ân-î</f2> <gloss>tu conduci</gloss></item>


<item><f>رسد</f> <f2>ras-ad</f2> <gloss>egli, ella giunge</gloss></item>
<item><f>رساند</f> <f2>ras-ân-ad</f2> <gloss>egli, ella conduce</gloss></item>

<item><f>رسانيم</f> <f2>ras-îm</f2> <gloss>noi giungiamo</gloss></item> 
<item><f>رسانيم</f> <f2>ras-ân-îm</f2> <gloss>noi conduciamo</gloss></item>

<item><f>رسيد</f> <f2>ras-îd</f2> <gloss>voi giungete</gloss></item> 
<item><f>رسسانيد</f> <f2>ras-ân-id</f2> <gloss>voi conducete</gloss></item>



<item><f>رسند</f> <f2>ras-and</f2> <gloss>eglino, elleno giungono</gloss></item> 
<item><f>رساند</f> <f2>ras-ân-and</f2> <gloss>eglino, elleno conducono</gloss></item>
</list>

Con lo stesso metodo si forma il futuro <f>برسانم</f> <f2>bi-ras-ân-am</f2>, ecc.; l'imperativo <f>برسان</f> <f2>bi-ras-ân</f2>, il partic. pres.
<f>رساننده</f>, <f2>ras-ân-andah</f2>.</p>

<p>91. Per formare il tema di passato di questi verbi,
al tema di presente si unisce il suffisso <f2>t</f2> per mezzo di
un <f2>î</f2> (46), e il <f2>t</f2> allora si muta in <f2>d</f2> (23); dal tema
quindi <f2>rasân</f2> avremo il tema di passato <f2>rasân-î-d</f2>:

Intransitivo : Transitivo derivato:
<list>
<item><f>رسيدم</f> <f2>ras-î-d-am</f2> <gloss>io giunsi</gloss>, ecc. </item>
<item><f>رسانيدم</f> <f2>ras-ân-î-d-am</f2> <gloss>io condussi</gloss>, ecc.</item>



<item><f>راسيدی</f> <f2>ras-î-d-î</f2>.</item> 
<item><f>رسانيدی</f> <f2>ras-ân-î-d-î</f2>.</item> 

<item><f>رسيد</f> <f2>ras-î-d</f2>.</item> 
<item><f>رسانيد</f> <f2>ras-ân-î-d</f2>.</item> 


<item><f>رسيديم</f> <f2>ras-î-d-îm</f2>.</item> 
<item><f>رسانيديم</f> <f2>ras-ân-î-d-îm</f2>.</item> 

<item><f>رسيديد</f> <f2>ras-î-d-îd</f2>.</item>  
<item><f>رسانيديد</f> <f2>ras-ân-î-d-îd</f2>.</item> 

<item><f>رسيدند</f> <f2>ras-î-d-and</f2>.</item> 
<item><f>رسيانيدند</f> <f2>ras-ân-î-d-and</f2>.</item> 
</list>

Infinito <f>رسانيدن</f> <f2>ras-ân-î-d-an</f2>; partic. passato <f>رسانيده</f> <f2>ras-ân-î-d-ah</f2>.</p>

<p>92. Le preposizioni preposte ai verbi, come in san-
scrito, zendo, greco e latino, ne modificano il significato.
Nel vocabolario però questi verbi derivati vanno tutti
cercati sotto il semplice verbo, non preceduto da alcuna
preposizione, come si usa nei vocabolarii zendi e sanscriti.
Eccone alcuni esempi: 
Tema di pres. <f2>â</f2>, <gloss>venire</gloss>, pres. 
<f2>â-y-am</f2>, pass. <f2>âmadam</f2> (68):
<list>
<item><f>اندرآ</f> <f2>andar</f2> (<gloss>dentro</gloss>) <f2>â</f2>, <gloss>entrare</gloss>, <f2>andar âyam</f2>, <gloss>io entro</gloss>.</item>

<item><f>بازآ</f> <f2>bâz</f2> (<gloss>dindietro</gloss>) <f2>â</f2>, <gloss>ritornare</gloss>, <f2>bâz âyam</f2>, <gloss>io ritorno</gloss>.</item>

<item><f>برآ</f> <f2>bar</f2> (<gloss>dsopra</gloss>) <f2>â</f2>, <gloss>sopravvenire</gloss>, <f2>bar âyam</f2>, <gloss>io sopravvengo</gloss>.</item>


<pb n="30"/>


<item><f>بيرون آ</f> <f2>bîrûn</f2> (<gloss>fuori</gloss>) <f2>â</f2>, <gloss>uscire</gloss>, <f2>bîrûn âyam</f2>, <gloss>io esco</gloss>.</item>
<item><f>پيش آ</f> <f2>pîsh</f2> (<gloss>innanzi</gloss>) <f2>â</f2>, <gloss>accostarsi</gloss>, <f2>pîsh dyam</f2>, <gloss>io mi accosto</gloss>.</item>
<item><f>در آ</f> <f2>dar</f2> (<gloss>dentro</gloss>) <f2>â</f2>, <gloss>entrare</gloss>, <f2>dar âyam</f2>, <gloss>io entro</gloss>.</item>

<item><f>فرود آ</f> <f2>furûd</f2> (<gloss>giù</gloss>) <f2>â</f2>, <gloss>discendere</gloss>, <f2>furûd âyam</f2>, <gloss>io discendo</gloss>.</item>
</list>

Tema di pres. <f>dâr</f>, <f2>avere</f2>, pres. <f2>dâr-am</f2>, pass. <f2>dâsh-t-am</f2> (66):
<list>
<item><f>باز دار</f> <f2>bâz</f2> (<gloss>indietro</gloss>) <f2>dâr</f2>, <gloss>ritenere, ritirare</gloss>, <f2>bâz daram</f2>, <gloss>io ritengo</gloss>.</item>

<item><f>بر دار</f> <f2>bar</f2> (<gloss>sopra</gloss>) <f2>dâr</f2>, <gloss>levare, portar via</gloss>, <f2>bar dâram</f2>, <gloss>io porto via</gloss>.</item>

<item><f>فرو دار</f> <f2>furû</f2> (<gloss>giù</gloss>) <f2>dâr</f2>, <gloss>calare, mandar giù</gloss>, <f2>furû dâram</f2>, <gloss>io mando giù</gloss>, ecc.</item>
</list>

Nora. — Vi sono inoltre molti verbi composti di preposizioni
le quali, nel neo-persiano, non hanno più alcun significato, perchè
esse si sono tanto incorporate col verbo che verbo e preposizione
sembrano essere una sola parola. Tali preposizioni si riconoscono
soltanto dal confronto col zendo e col sanscrito e col persiano
antico dei Cuneiformi, nelle quali lingue tali preposizioni sono ancora
vive. Eccone alcuni esempi in alcuni temi di presente:

<list>
<item><f>آور</f> <f2>âvar</f2>, <gloss>portare</gloss>, cioè <f2>â-var</f2>, z. <zend>â-bar</zend>, skr. <skr>â-bhri</skr>.</item>
<item><f>فرما</f> <f2>farmâ</f2>, <gloss>comandare</gloss>, z. <zend>fra-mâ</zend>, skr. <skr>pra-mâ</skr>.</item>
<item><f>نويس</f> <f2>nuvîs</f2>, <gloss>scrivere</gloss>, antp. <oldp>ni-pis</oldp> (polacco pis-mo, scrittura).</item>
<item><f>پيما</f> <f2>paymâ</f2>, <gloss>misurare</gloss>, pehlev. <pehl>pat-mâ</pehl>, z. <zend>paiti-mâ</zend> (non usato), skr. <skr>prati-mâ</skr>.</item>
<item><f>آمرز</f> <f2>âmurz</f2>, <gloss>cancellare, perdonare</gloss>, z. <zend>â-marez</zend>, skr. <skr>â-mriǵ</skr>.</item>
<item><f>نشست</f> <f2>nishast</f2> (tema di pass.) <gloss>sedere</gloss>, z. <zend>zis-had</zend>, skr. <skr>mis-sad</skr>, ecc.</item>
</list></p></div>

<div><head>VI. IMPERSONALI.</head>

<p>93. I verbi impersonali sono due: <f>با</f>, <f2>bâ</f2> (tema di
pres.), <f>بايست</f>, <f2>bâ-y-i-s-t</f2> (tema di pass.), esser necessario,

e <f>شا</f>, <f2>shâ</f2> (tema di pres), <f>شايست</f>, <f2>shâ-y-i-s-t</f2> (tema di
pass.), esser possibile (48, 53). Essi si costruiscono con


<pb n="31"/>


altri verbi al tema del passato che resta invariabile,
come: <f>بايد مرد</f>, <f2>bâyad murd</f2>, convien morire; <f>شايد آمد</f>, <f2>shâyad âmad</f2>, è possibile che venga. Si possono anche
costruire coi nomi, e allora il verbo che dipende da essi,
va posto nel tempo e nella persona voluti dal senso,
come in <f>شايد مرد من آيد</f>, <f2>shâyad mard mî</f2>  (particella, 96)
<f2>âyad</f2>, è possibile che l'uomo venga; <f>بايد مرد مي رود</f>
<f2>bâyad mard mî ravad</f2>, è necessario che quell’ uomo vada.</p></div>

<div><head>VII. PARTICELLE PREPOSTE AL VERBO.</head>

<p>94. Le particelle <f2>bi-</f2>, <f2>mî</f2>, <f2>hamî</f2>, <f2>nah</f2>, <f2>na-</f2>, <f2>mah</f2>, <f2>ma-</f2>
si prepongono al verbo.</p>

<p>95. La particella <f2>bi-</f2> si premette al futuro (40) e
all’ imperativo (42). Preposta invece al passato, indica
un’ azione che accadeva in un tempo passato, come in
<f>بگفتم</f> <f2>bi-guftam</f2> (tema di pres. <f>گو</f> <f2>gû</f2>), <gloss>io dissi, io dissi
allora, io diceva allora</gloss>.</p>

<p>96. Le particelle <f2>mî</f2> e <f2>hamî</f2>, la prima delle quali è
un abbreviamento della seconda, danno al verbo un
significato di continuità; <f>می پرسم</f> <f2>mî pursam</f2> e <f>همی پرسم</f>
<f2>hamî pursam</f2>, <gloss>io domando, io sto domandando</gloss>; <f>می پرسيدم</f>
<f2>mi pursîdam</f2> e <f>همی پرسيدم</f> <f2>hamî pursîdam</f2>, <gloss>io domandava,
io stava domandando</gloss>.</p>

<p>97. La particella <f2>nah</f2> o <f2>na-</f2> esprime la negazione
<f2>non</f2>. Nella seconda forma (<f2>na-</f2>) si incorpora col verbo,
trovandosi por è <f>نه کردم</f> <f2>nah kardam</f2>, e anche <f>نکردم</f> <f2>na-kardam</f2>,
io non ho fatto. Col verbo <f>هستن</f> <f2>hastan</f2>, <gloss>essere</gloss> (78),
essa perde la <f2>h</f2> finale e il verbo la <f2>h</f2> iniziale, contraendosi le vocali in <f2>î</f2>, come: <f>نيست</f> <f2>nîst</f2>, per <f>نه هست</f>
<f2>nah hast</f2>, <gloss>egli non è</gloss>; <f>نيستيم</f> <f2>nîstîm</f2>, per <f>نه هستيم</f> <f2>nah hastîm</f2>, <gloss>non siamo</gloss>.


<pb n="32"/></p>

<p>98. La particella <f2>mah</f2> o <f2>ma-</f2> si prepone soltanto
agli imperativi che prendono così un significato [proibitivo]
(z. antp. skr. <skr>mâ</skr>, gr. <grc>μὴ</grc>), come: <f>مه پرس</f> <f2>mah purs</f2>, e
<f>مپرس</f> <f2>ma-purs</f2>, non domandare. — L’imperativo-ottativo
di <f2>bûdan</f2>, <f>بودن</f>, che è <f>باد</f> <f2>bâd</f2> e <f>بادا</f> <f2>bâdâ</f2> (77), con
questa particella <f2>ma-</f2> esprime: <gloss>non avvenga che</gloss>, nella
forma di <f>مباد</f> <f2>ma-bâd</f2>, o <f>مبادا</f> <f2>ma-bâdâ</f2>. Segue sempre
in tal caso la particella <f>که</f> <f2>kih</f2>, <gloss>che, come</gloss>: 
<f>
برو مبادا که شوی تء برسد
</f>
<f2>bi-rav ma-bâdâ kih shûy i</f2> (segno del
genitivo, 109) <f2>tû bi-rasad</f2>; va, non avvenga che giunga
il tuo sposo.</p>
</div>

</div>
<div><head>B. DEL NOME.</head>

<div><head>VIII. DEL GENERE.</head>
<p>99. La lingua persiana non ha distinzione di genere,
ma per lo più esprime il maschile e il femminile con
parole diverse: <f>فرزند</f> <f2>farzand</f2>, <gloss>figlio</gloss>; <f>دختر</f> <f2>dukhtar</f2>, <gloss>figlia</gloss>;

<f>پسر</f> <f2>pusar</f2>, <gloss>fanciullo</gloss>; <f>کنيز</f> <f2>kanîz</f2>, <gloss>fanciulla</gloss>; <f>اسپ</f> <f2>asp</f2>,
<gloss>cavallo</gloss>; <f>ماديان</f> <f2>mâdiyân</f2>, <f2>cavalla</f2>.</p>


<p>100. Talvolta, per denotare il sesso, dopo il nome

comune si suol porre l’altro nome <f>نر</f> <f2>nar</f2>, o <f>نرّ</f> <f2>narr</f2>,
maschio, o sole mddal, femmina, come in <f>شير نر</f> <f2>shir i
(114) nar</f2>, <gloss>leone</gloss>, e <f>شير ماده</f> <f2>shîr î (114) mâdah</f2>, <gloss>leone femmina, leonessa</gloss>.</p>

<p>Nota. — Si noti che talvolta alcuni participii passivi arabi
uniti a nomi femminili prendono la terminazione araba del femminile
<f>ه</f> <f2>ah</f2> (propriam. in arabo <foreign xml:lang="ara">ة</foreign> <foreign xml:lang="arax">at</foreign>), come: <f>مذکور</f> <f2>madhkûr</f2> ar. <gloss>ricordato</gloss>, masc., donde <f>مذکوره</f> <f2>madikirah</f2>, ar. <gloss>ricordata</gloss>, femm. — Questa
maniera però è dei libri della tarda età della Letteratura persiana.</p>
</div>

<pb n="33"/>
<div><head>IX. DEL NUMERO.</head>

<p>101. I numeri sono due, [singolare] e [plurale]. Il primo
non ha terminazione propria, il secondo ne ha due, una
per gli [esseri animati], l'altra per gli [esseri inanimati].</p>


<p>102. Per gli esseri animati la desinenza plurale è
<f2>-ân</f2>, avremo quindi: 
<list>
<item>sg. <f>پادشاه</f> <f2>pâdishâh</f2>, <gloss>re</gloss></item>
<item>pl. <f>پادشاهان</f> <f2>padishâh-ân</f2>, <gloss>i re</gloss>.</item>
<item>pl. <f>گرگ</f> <f2>gurg</f2> <gloss>lupo</gloss>.</item>
<item>pl. <f>گرگان</f> <f2>gurg-ân</f2> <gloss>i lupi</gloss></item>
<item>sg. <f>مرغ</f> <f2>murgh</f2> <gloss>uccello</gloss>.</item>
<item>pl. <f>مرغان</f> <f2>murgh-ân</f2> <gloss>uccelli</gloss>.</item>

</list>

Se il nome termina in <f2>-â</f2> o in <f2>-û</f2>, tra queste vocali e la
desinenza <f2>-ân</f2> si suol porre una <f2>y</f2> (21), come: 

<list>
<item><f>دنا</f> <f2>dânâ</f2>, <gloss>sg. sapiente</gloss>.</item>
<item><f>دانايان</f> <f2>dânâ-y-ân</f2>, <gloss>pl. sapienti</gloss>.</item>
<item><f>آهو</f> <f2>âhû</f2>, <gloss>sg. gazella</gloss>.</item>
<item><f>آهويان</f> <f2>âhû-y-ân</f2>, <gloss>pl. gazelle</gloss> (raramente <f>آهوان</f> <f2>âhuv-ân</f2>, 21).</item>
</list>

Si eccettua il nome <f>نيا</f> <f2>niyâ</f2>, <gloss>avo</gloss>, che al plur. <f>نياگان</f> <f2>niyâg-ân</f2>, conservando l’antico <f2>g</f2> col quale terminava il
nome al singolare, cfr. z. e antp. <oldp>nyâka</oldp> e pehlev. <pehl>nyâk</pehl>, <gloss>avo</gloss>. — I nomi che terminano in <f2>-î</f2>, dinanzi alla desinenza
<f2>-ân</f2> risolvono questo <f2>-î</f2> in <f2>-iy</f2> (20), come <f>پارسي</f>
<f2>pârsi</f2>, <gloss>sg. persiano</gloss>, 
<f>پارسيان</f> <f2>pârsiy-ân</f2>, <gloss>pl. persiani</gloss>. — Se il nome termina

in <f2>-ah</f2>, l'<f2>h</f2> finale mutasi in <f2>g</f2> (32); sing. <f>مرده</f> <f2>murdah</f2>, <gloss>morto</gloss>,  
<f>مردگان</f> <f2>murdag-ân</f2>, <gloss>pl. i morti</gloss>. — I nome 
<f>سال</f> <f2>sâl</f2>, <gloss>anno</gloss>, ha un pl. irreg. <f>ساليان</f> <f2>saliy-ân</f2>.</p>


<p>103. Per gli esseri inanimati la desinenza del plurale
è <f2>hâ</f2>, donde avremo <f>شهر</f> <f2>shahr</f2>, <gloss>città</gloss>, plur. <f>شهرها</f> <f2>shahr-hâ</f2>. — I nomi che al singolare terminano in <f2>ah</f2>, contraggono l'<f2>h</f2> di questa terminazione con l’<f2>h</f2> iniziale di <f2>hâ</f2>, o
meglio la prima <f2>h</f2> sparisce dinanzi alla seconda;
<f>جامه</f>, <gloss>veste</gloss>, pl. <f>جامها</f> <f2>ǵâm-hâ</f2>, benchè si trovi anche
<f>جامهها</f> <f2>ǵâmah-hâ</f2>.</p>


<p>104. Si noti che queste terminazioni <f2>-ân</f2> ed <f2>-hâ</f2> non
si usano sempre regolarmente, trovandosi da <f>اسپ</f> <f2>asp</f2>,
<gloss>cavallo</gloss>, i plurali <f>اسپان</f> <f2>asp-ân</f2>, e <f>اسپها</f> <f2>asp-hâ</f2>; da 
<f>درخت</f> <f2>dirakht</f2>, <gloss>albero</gloss>, i  plurali <f>درختها</f> <f2>dirakht-hâ</f2>, e <f>درختان</f> <f2>dirakht-ân</f2>.




<pb n="34"/></p>


<p>105. Nei libri di assai tarda età si trova anche
una desinenza per i nomi collettivi che è <f2>-ât</f2>, come in
<f>زيور</f> <f2>zîvar</f2>, <gloss>ornamento</gloss>, coll. <f>زيورات</f> <f2>zivar-ât</f2>. Se il nome
termina in <f2>ah</f2>, l'<f2>h</f2> di questa terminazione innanzi alla
desinenza <f2>ât</f2> mutasi in <f2>ǵ</f2> (32), come in <f>نامه</f> <f2>nâmah</f2>, <gloss>libro</gloss>,
coll. <f>نامخهات</f> <f2>nâmaǵ-ât</f2>, e <f>قلعه</f> <f2>ḳal'ak</f2> (arabo), <gloss>rocca</gloss>, coll.
<f>قلعخات</f> <f2>ḳal'aǵ-ât</f2>. — Questa desinenza <f2>-ât</f2> è di origine
semitica; cfr. le desinenze femminili plurali semitiche
ebr. <heb>ôth</heb>, cald. <cald>âth</cald>, sir. <syr>oth</syr>, ar. <arab>-ât</arab>, e GARCIN DE TASSY,
Grammaire Persane, p. 25.</p>


<p>106. Talvolta i nomi plurali prendono il verbo al
singolare, come p. e. in <f>سالهاست</f> <f2>sâl-hâ-st</f2>, sono anni
(alla lettera: anni è, <f2>sâl</f2>, <gloss>anno</gloss>). I nomi al singolare, ma
con significato collettivo, prendono talvolta il verbo al

plurale, come: <f>لشکر آمدند</f> <f2>lashkar âmadand</f2>, <gloss>l'esercito
venne</gloss> (alla lettera: <gloss>vennero</gloss>).
</p>
</div> 
<div><head>X. DEI CASI</head>


<p>107. Il nominativo non ha terminazione.</p>


<p>108. Il vocativo ha la desinenza <f2>-â</f2>; <f>شاها</f> <f2>shâh-â</f2>,
<gloss>o re!</gloss>, da <f>شاه</f> <f2>shâh</f2>, <gloss>re</gloss>. Più spesso si esprime con la particella <f>ای</f> <f2>ay</f2>, <gloss>o</gloss>; <f>ای پدر</f> <f2>ay padar</f2>, <gloss>padre!</gloss></p>


<p>109. Il genitivo si esprime con la vocale <f2>i</f2> fra i due
sostantivi (reggente e retto), come in <f>شاهِ جهان</f> <f2>shâh i ǵihân</f2>,
<gloss>re del mondo</gloss>. Se il nome termina in <f2>â</f2> o <f2>û</f2>, tra
queste vocali e la <f2>i</f2> si frappone un <f2>y</f2>, come 
<f>دانایِ چين</f> <f2>dânây i ćin</f2>, <gloss>un sapiente di Cina</gloss>, da <f>دانا</f> <f2>dânâ</f2>, <gloss>sapiente</gloss>;
<f>باجوی پهلوان</f> <f2>bâzûy i pahlavan</f2>, <gloss>braccio di un eroe</gloss>, da 
<f>بازو</f> <f2>bâzû</f2>, <gloss>braccio</gloss>. Se il nome termina in <f2>-ah</f2>, questa <f2>i</f2> del
genitivo è segnata dalla hamzah <f>ء</f> (16, c), come 
<f>نامهء خدا</f> <f2>nâmah i khudâ</f2>, libro di Dio, da <f>نامه</f> <f2>nâmah</f2>, <gloss>libro</gloss>. —

Nei testi persiani che non hanno, come è generalmente,
le vocali, questa <f2>i</f2> del genitivo non si nota mai, eccetto


<pb n="35"/>


nei casi dubbi, lasciando alla pratica del lettore l’indovinarla.

NOTA. — Sull’origine di questa <f2>i</f2> che lo Spiegel dice essere un
resto del pronome relativo <f2>ya</f2> zendo (come in <zend>mithrô yô vourugaoyaoitis</zend>,
Mithra che ha ampi pascoli, <zend>yasht</zend> X, 1), vedi: SPIEGEL, Grammatik
der Parsisprache, p. 52. i</p>


<p>110. Il dativo si indica con la particella <f2>bih</f2>, <f2>bi-</f2> preposta al nome, come in<f>بمرد</f> <f2>bi-mard</f2>, all’ uomo, da 
<f>مرد</f> <f2>mard</f2>, <gloss>uomo</gloss>. Talvolta esso prende la desinenza <f2>ra</f2>, come:
<f>مردرا</f> <f2>mard râ</f2>, <gloss>all’ uomo</gloss>.</p>


<p>111. L’accusativo prende la particella 74, come:
<f>پادحاه را ديدم</f> <f2>pâdishâh râ dîdam</f2>, <gloss>io vidi il re</gloss>. Talvolta
al nome si prepone la particella <f2>mar</f2>, come 
<f>مر شاه</f> <f2>mar shah, regem</f2>. Se vanno in accusativo più nomi dipendenti
dallo stesso verbo, il <f2>râ</f2> si mette dopo l’ultimo nome,
come: <f>اسپ رجر و گاو را ربودند</f> <f2>asp u khar u gâv râ rubûdand</f2>, <gloss>rubarono un cavallo e un asino e un bue</gloss>.
Se il nome in acc. è seguito da un altro in genitivo, il
<f2>râ</f2> si mette dopo quest’ ultimo, come: 
<f>فرزندانِ پادشاهرا ديدم</f> <f2>farzandân i pâdishâh râ dîdam</f2>, <gloss>ho visti i figli del re</gloss>.</p>


<p>112. L’ablativo si esprime colla preposizione <f>از</f> <f2>az</f2>
o <f>زِ</f> <f2>zi-</f2>, da, come p. e. <f>شهر</f> <f2>shahr</f2>, <gloss>città</gloss>, abl. <f>از شهر</f> <f2>az 

shahr</f2>, <f>زشهر</f> <f2>zi-shahr</f2>, <gloss>dalla città</gloss>.</p></div>

<div><head>XI. DELL'ARTICOLO.</head>


<p>113. La lingua persiana non ha che l'articolo
indeterminato <f2>î</f2> che si pospone ai nomi, come <f>مرد</f> <f2>mard</f2>,
<gloss>uomo</gloss>, <f>مردی</f> <gloss>mard-î</gloss>, <gloss>un uomo</gloss>. — I nomi <f>روز</f> <f2>rûz</f2>, <gloss>giorno</gloss>,
<f>شب</f> <f2>shab</f2>, <gloss>notte</gloss>, con l'articolo indeterminato hanno un
significato avverbiale, <f>روزي</f> <f2>rûz-î</f2> un giorno, in un giorno,
<lat>die quadam </lat>; <f>شبی</f> <f2>shab-î</f2>, <gloss>una notte, in una notte</gloss>, <lat>quadam nocte</lat>.

</p></div>

<pb n="36"/>

<div>        
<head>XII. DELL’ AGGETTIVO.</head>

<p>114. Gli aggettivi si considerano come nomi e si
uniscono ai sostantivi che essi qualificano, con un <f2>i</f2>, come
si fa dei nomi in genitivo (109), come p. e. 

<f>پادشاهِ بزرگ</f> <f2>pâdishâh i buzurg</f2>, <gloss>re grande</gloss>; <f>پهلوانِ دلير</f> <f2>pahlavân i dilîr</f2>, <gloss>eroe coraggioso</gloss>. — Gli aggettivi si usano al plurale
solo quando abbiano significato di nomi, come p. e:
<f>دانايان</f> <f2>dânâ-y-ân</f2> (102), <gloss>i sapienti, gli uomini sapienti</gloss>.
dal sing. <f2>dânâ</f2>. — Quando invece essi fanno veramente
da aggettivi e il nome, che essi qualificano, è in plurale,
restano sempre invariabili, come in 
<f>جوانانِ خردمند</f> <f2>ǵuvânân i (plur. di <f2>ǵuvân</f2>, <gloss>giovane</gloss>) khiradmand</f2>, <gloss>i giovani prudenti</gloss>.</p>


<p>115. Il comparativo si forma col suffisso <f2>tar</f2> (z.
antp. skr. <skr>tara</skr>, gr. <grc>τερο-</grc>), come: <f>جوب</f> <f2>khûb</f2>, <gloss>bello</gloss>, comp.
<f>خوبتر</f> <f2>khûb-tar</f2>, <gloss>più bello</gloss>. L'aggettivo <f>بد</f> <f2>bad</f2>, <gloss>cattivo</gloss>; al

comp. per assimilazione delle due dentali, fa <f>بتّر</f> <f2>battar</f2>
e talvolta anche <f>بتر</f> <f2>batar</f2> (VULLERS, lex. pers. s. v.) invece
del regolare <f>بدتر</f> <f2>bad-tar</f2>. — Il superlativo termina in
<f2>tarîn</f2>, <f>خوبترين</f> <f2>khûb-tarîn</f2>, <gloss>bellissimo</gloss>.</p>


<p>116. Nelle comparazioni il comparativo prende

dopo di sè la preposizione <f>از</f> <f2>az</f2>, come: 
<f>بزرگتر از دارا</f> <f2>buzurg-tar az Dârâ</f2>, <gloss>più grande di Dario</gloss>. Talvolta

invece di <f>از</f> <f2>az</f2> si pone <f>که</f> <f2>kih</f2>, <gloss>che</gloss>.</p>


<p>117. Il superlativo relativo prende dopo di sè o la
preposizione <f>از</f> <f2>az</f2> o la vocale <f2>i</f2> del genitivo (109),
come: <f>بزرگترين از مردان</f> <f2>buzurg-tarîn az mardân</f2>, il più
grande degli uomini; <f>توانگرترينِ شاهان</f> <f2>tuvângar-tarîn i shâhân</f2>, <gloss>il più potente dei re</gloss>.</p>
</div>



<pb n="37"/>


<div><head>XIII. DEL PRONOME PERSONALE.</head>

<p>118. Pronomi personali sono i seguenti:

<list>
<item><f>من</f> <f2>man</f2>, <gloss>io</gloss>.</item>
<item><f>تو</f> <f2>tû</f2>, <gloss>tu</gloss>.</item>


<item><f>وی اوی او</f> <f2>û, ûy, vay</f2> <gloss>egli, ella</gloss></item>
<item><f>ما مايان </f> <f2>mâ, mâyân</f2>, <gloss>noi</gloss>.</item>
<item><f>شما شمايان</f> <f2>shumâ, shumâyân</f2>, <gloss>voi</gloss>.</item>
<item><f>ايشان</f> <f2>îshan</f2>, <gloss>eglino, elleno</gloss>.</item>

</list>
Di questi pronomi le forme <f>مايان</f> <f2>mâyân</f2>, <gloss>noi</gloss>, e 
<f>شمايان</f> <f2>shumâyân</f2>, <gloss>voi</gloss>, sono usate assai raramente. </p>


<p>119. Il dativo si esprime con la particella <f2>bih</f2>, <f2>bi-</f2>
cioè: <f>بمن</f> <f2>bi-man</f2>, a me; <f>بتو</f> <f2>bi-tu</f2>, <gloss>a te</gloss>. I pronomi di
3a pers. sing. e pl. <f2>-û</f2> ed <f2>îshân</f2> prendono dopo la particella
<f2>bi-</f2> un <f2>d</f2>, cioè <f>بدو</f> <f2>bi-d-û</f2>, <gloss>a lui</gloss>; <f>بديشان</f> <f2>bi-d-îshân</f2>, <gloss>a loro</gloss>.</p>


<p>120. L’ablativo si fa con <f2>az</f2> o <f2>zi-</f2>, da, come: 
<f>از من</f> <f2>az man</f2>, <f>زمن</f> <f2>zi-man</f2>, <gloss>da me</gloss>; <f>از ما</f> <f2>az mâ</f2>, <f>زما</f> <f2>zi-mâ</f2>, <gloss>da noi</gloss>.</p>


<p>121. L’accusativo prende la particella <f2>râ</f2>, cioè 
<f>او را</f> <f2>û râ</f2>, <gloss>lui, lei</gloss>, <lat>eum, eam</lat>; <f>ايشان را</f> <f2>îshân-râ</f2>, <lat>eos, eas</lat>; 
<f>شمارا</f> <f2>shumâ râ</f2>, <gloss>voi</gloss>. I pronomi <f2>man</f2> e <f2>tû</f2> dinanzi al <f2>râ</f2> si
abbreviano in <f2>ma-</f2>, <f2>tu-</f2>, <f>مرا</f> <f2>ma-râ</f2>, <gloss>me</gloss>; <f>ترا</f> <f2>tu-râ</f2>, <gloss>te</gloss>. Questo
<f2>râ</f2> serve anche per il dativo.</p>


<p>122. Quando questi pronomi sono in genitivo, essi
vanno aggiunti al nome, da cui dipendono, con la vocale
<f2>i</f2>, come: <f>سگِ من</f> <f2>sag i man</f2>, <gloss>il cane di me, il mio cane</gloss>

(vedi: [Pronomi possessivi]).</p></div>

<div><head>XIV. DEI PRONOMI POSSESSIVI.</head>


<p>123. I pronomi possessivi si esprimono ponendo in
genitivo il pronome personale per mezzo della vocale <f2>i</f2>
(109) immediatamente dietro al nome reggente, come:
<f>پدرِ من</f> <f2>padar i man</f2>, <gloss>padre di me, padre mio</gloss>; 
<f>خانهء شما</f> <f2>khanah i shumâ</f2>, <gloss>casa di voi, casa vostra</gloss>; <f>فرزندانِ من</f>
<f2>farzandân i mâ</f2>, <gloss>i figli nostri</gloss>; <f>بندگانِ ايشان</f> <f2>bandagân (plur. di daxdah, 102) i îshân</f2>, <gloss>servi di loro, loro servi</gloss>;




<pb n="40"/>
<f>درختهای ما</f> <f2>dirakhthây i (109) mâ</f2>, i nostri alberi. Si
possono anche aggiungere al nome i seguenti suffissi:

<list>
<item><f>م</f> <f2>-am</f2>, <gloss>mio</gloss>. <f>پدرم</f> <f2>padar-am</f2>, <gloss>padre mio</gloss>.</item>
<item><f>ت</f> <f2>-at</f2>, <gloss>tuo</gloss>.  <f>مادرت</f> <f2>mâdar-at</f2> , <gloss>madre tua</gloss>.</item>
<item><f>ش</f> <f2>-ash</f2>, <gloss>suo</gloss>. <f>برادرش</f> <f2>birâdar-ash</f2>, <gloss>fratello suo</gloss>.</item>

<item><f>مان</f> <f2>-imâ</f2>, <gloss>nostro</gloss>. <f>خواهرمان</f> <f2>khvâhar-imân</f2>, <gloss>sorella nostra</gloss>.</item>
<item><f>تان</f> <f2>-itân</f2>, <gloss>vostro</gloss>, <f>سگتان</f> <f2>sag-itân</f2>, <gloss>cane vostro</gloss>.</item>

<item><f>شان</f> <f2>-ishân</f2>, <gloss>loro</gloss>, <f>گاوشان</f> <f2>gâv-ishân</f2>, <gloss>bue loro</gloss>.</item>
</list>

Come si vede dagli esempi addotti, non si fa alcuna
distinzione fra il genere dei nomi; i suffissi suddetti servono
per l'uno e per l'altro genere.</p>


<p>124. Per i nomi al plurale valgono sempre gli stessi
suffissi: 
<list>
<item><f>برادرانت</f> <f2>birâdarân-at</f2>, <gloss>i tuoi fratelli</gloss></item>
<item><f>فرزندانش</f> <f2>farzandân-ash</f2>, <gloss>i suoi figli</gloss></item>
<item><f>سگانشان</f> <f2>sagân-ishân</f2>, <gloss>i loro cani</gloss></item>


</list></p>


<p>125. Questi pronomi-suffissi si trovano anche attaccati
ai verbi, ma con significato di accusativo o di dativo,
non di possesso, come in 
<f>گفتمت</f> <f2>guftam-at</f2>, <gloss>io ti dissi</gloss>;
<f>پرسيدش</f> <f2>pursîd-ash</f2>, <gloss>gli domandò</gloss>; 
<f>کشتيم</f> <f2>kushtiy-am</f2> (20), <gloss>tu mi hai ucciso</gloss>; 
<f>پرسيدم</f> <f2>pursîd-am</f2>, <gloss>egli mi domandò</gloss>.
(Non si confonda questo <f2>fursîd-am</f2>, 3a pers. sing. pass.
col suffisso <f2>-am</f2>, con <f2>fursîdam</f2> 1a pers. sing. pass., <gloss>io domandai</gloss>).</p>

<p>NOTA. — Il suffisso <f2>-ash</f2> talvolta è soggetto, come: 
<f>گرفتش</f> <f2>girift-ash</f2>, <gloss>egli prese</gloss>; 
<f>ببستش</f> <f2>bi-bast-ash</f2>, <gloss>egli legò</gloss>. 
Quest'uso è un arcaismo
nel persiano, essendo frequente e di regola nel pehlevico: 
<f2>gûft-as</f2>, <gloss>egli disse</gloss> (Vend. I. 1).</p>


<p>126. Se il nome termina in <f2>â</f2> o in <f2>û</f2>, tra queste
vocali e il pronome suffisso si pone una <f2>y</f2> (18, 21), come:
<f>پا</f> <f2>pâ</f2>, <gloss>piede</gloss>, 
<f>پايم</f> <f2>pâ-y-am</f2>, <gloss>piede mio</gloss>; 
<f>زانو</f> <f2>zânû</f2>, <gloss>ginocchio</gloss>,
<f>زانويش</f> <f2>zânû-y-ash</f2>, <gloss>ginocchio suo</gloss>. Se il nome termina
in <f2>î</f2>, questo <f2>î</f2> dinanzi al suffisso si scioglie in <f2>iy</f2> (20),
come in <f>زندگانی</f> <f2>zindagânî</f2>, <gloss>vita</gloss>, 
<f>زندگانيت</f> <f2>zindagâniy-at</f2>, <gloss>la tua vita</gloss>. 
Se il nome termina in <f2>-ah</f2>, al pronome


<pb n="39"/>


suffisso si prepone una  <f>ا</f> come 
<f>نامه</f> <f2>nâmah</f2>, <gloss>libro</gloss>,
<f>نامه اش</f> <f2>nâmah-ash</f2>, <gloss>il suo libro</gloss>.
</p>
</div>
<div><head>XV. PRONOMI RIFLESSI.</head>

<p>127. Pronomi riflessi sono: <f>خود</f> <f2>khvad</f2> e 
<f>خويش</f> <f2>khvîsh</f2>, <gloss>se stesso</gloss> che si usano in tutte le persone, casi
e numeri; <f>خودم</f> <f2>khvad-am</f2>, <gloss>io stesso</gloss>,
<f>خودت</f> <f2>khvad-at</f2>, <gloss>tu stesso</gloss>, 
<f>خودش</f> <f2>khvad-ash</f2>, <gloss>egli stesso</gloss>, ecc. — Unito al
verbo, si usa senza pronome suffisso; 
<f>خود آمدم</f> <f2>khvad âmadam</f2>, <gloss>io stesso venni</gloss>; 
<f>خود آمدی</f> <f2>khvad âmadî</f2>, <gloss>tu stesso sei venuto</gloss>, ecc. — Posti questi due pronomi dopo
i nomi, indicano proprietà, come 
<f>پدرِ خود</f> <f2>padr i  khvad</f2>, <gloss>il proprio padre</gloss>; 
<f>مادرِ خويش</f> <f2>mâdar i khvish</f2>,
<f>مادرِ خود</f> <f2>mâdar i khvad</f2>, <gloss>la propria madre</gloss>. Il pronome 
<f>خود</f> <f2>khvad</f2>
esprime anche un’ azione che ritorna su chi la fa, come:
<f>خود را زد</f> <f2>khvad râ zad</f2>, <gloss>battè se stesso</gloss>.</p>


<p>128. In alcuni libri di tarda ca trovasi anche il
plurale <f>خودها</f> <f2>khvad-hâ</f2>, come: 
<f>خودها را برهمن سازيم</f> <f2>khvad-hâ râ barahman sâzîm</f2>, facciamoci a: (Libro
del Pappagallo, fav. III); 
<f>نزديكُ شهرُ خودها رسيدند</f> <f2>nazdik i shahr i khvad-hâ rasîdand</f2>, <gloss>giunsero vicino alla loro città</gloss> (74. fav. III).</p>


<p>129. Il pronome <f>خويش</f> <f2>khvîsh</f2> (e con esso il composto 
<f>خويشتن</f> <f2>khvîshtan</f2>; <f2>tan</f2>, <gloss>corpo, persona</gloss>) servono a indicar, più generalmente, proprietà: <f>فرزند خويش</f> <f2>farzand i khvîsh</f2>, <gloss>il proprio figlio</gloss>.</p>
</div>

<div><head>XVI. PRONOMI DIMOSTRATIVI.</head>

<p>130. Pronomi dimostrativi sono: 
<f>آن</f> <f2>ân</f2>, <gloss>quello, quella, quelli, quelle</gloss>, ecc.: 
<f>آن مرد</f> <f2>ân mard</f2>, <gloss>quell’ uomo</gloss>;
<f>آن زن</f> <f2>ân zan</f2>, <gloss>quella donna</gloss>;
<f>آن مردان</f> <f2>ân mardân</f2>, <gloss>quegli uomini</gloss>;


<pb n="40"/>


<f>آن زنان</f> <f2>ân zanân</f2>, <gloss>quelle donne</gloss>, — e 
<f>اين</f> <f2>în</f2>, <gloss>questo, questa, questi, queste</gloss>, ecc.: 
<f>اين مرد</f> <f2>în mard</f2>, <gloss>quest’ uomo</gloss>, ecc., come 
<f>آن</f> <f2>ân</f2>.</p>


<p>131. Si trovano questi pronomi anche al plurale,
purchè non siano seguiti da nomi, cioè: 
<f>آنان</f> <f2>ânân</f2>, 
<f>آنها</f> <f2>ânhâ</f2>; 
<f>اينان</f> <f2>înân</f2>, 
<f>اينها</f> <f2>înhâ</f2>.</p>


<p>132. Questi pronomi <f2>ân</f2> ed <f2>în</f2>, in dativo e preceduti dalla particella <f2>bi-</f2> (110), assumono una <f2>d</f2>, come in
<f>بدان</f> <f2>bi-d-ân</f2>, a quello, e  <f>بدين</f> <f2>bi-d-în</f2>, <gloss>a questo</gloss>.</p>


<p>133. Il pronome <f>اين</f> <f2>în</f2>, dopo le preposizioni, perde

la <f>ا</f> iniziale, come in <f>برين</f> <f2>bar-în</f2>, sopra questo; 
<f>درين</f> <f2>dar-în</f2>, <gloss>in questo</gloss>.</p>

</div>

<div><head>XVII. PRONOMI RELATIVI E INTERROGATIVI.</head>

<p>134. I pronomi relativi sono: 
<f>که</f> <f2>kih</f2>, <gloss>che, il quale, la quale, i quali, le quali</gloss>, ecc. per le persone e per le cose,
e <f>چه</f> <f2>ćih</f2>, <f2>che</f2>, per le cose. Esempio: 
<f>خدا که جهان را آفريد</f> <f2>khudâ kih gihân râ âfarîd</f2>, Iddio che creò il
mondo. Nei casi obliqui il <f>kih</f> prende dopo di se anche
il pronome personale nel caso voluto dal costrutto, come:
<f>مرد که اروا ديدم</f> <f2>mard kih û-râ dîdam</f2>, <gloss>l’uomo che (che lui) ho veduto</gloss>. — Questa—costruzione sembra presa inprestito. dalle lingue semitiche:</p>


<p>135. Pronomi interrogativi sono: 
<f>که</f> <f2>kih</f2>, <gloss>chi? (per le persone)</gloss>
<f>کی</f> <f2>kî</f2>, <gloss>chi? (per le persone)</gloss>
<f>کدام</f> <f2>kudâm</f2>, <gloss>chi? (per le persone)</gloss>, e 
<f>چه</f> <f2>ćih</f2>, <gloss>che? (per le cose).</gloss> —
Il pronome <f2>ćih</f2> unito alla particella <f2>râ</f2> perde la <f2>h</f2> finale

e significa <gloss>perchè?</gloss> come: 

<f>چرا رفتی و بردی آرام من</f> <f2>ći-rà raftî u burdî ârâm i man?</f2> <gloss>perchè ti sei partito, e hai portato via il mio riposo?</gloss> (Firdusi) — Col verbo 
<f>هستن</f> <f2>hastan</f2>, <gloss>essere</gloss> (78), alla 3a pers. sing. si suol congiungere

questo pronome nel modo seguente: 
<f>چيست</f> <f2>ćîst</f2>, <gloss>che cosa è?</gloss> — 
Così anche con <f>که</f>: 
<f>کيست</f> <f2>kîst</f2>, <gloss>chi è?</gloss>;
<f>کيستن</f> <f2>kîstand</f2>, <gloss>chi sono?</gloss></p>
</div>
<pb n="41"/>
<div><head>XVIII. NUMERALI.</head>

<p>136. I numeri cardinali sono:
<list>  
<item><f>يک</f> <f2>yak</f2>, <gloss>1 </gloss></item>


<item><f>دو</f> <f2>dû</f2>, <gloss>2</gloss></item>
<item><f>سه</f> <f2>sih</f2>, <gloss>3  </gloss></item>
<item><f>چهار، چار</f> <f2>ćahâr</f2>, <gloss>ćâr, 4 </gloss></item>
<item><f>پنج</f> <f2>panǵ</f2>, <gloss>5    </gloss></item>
<item><f>شش</f> <f2>shash</f2>, <gloss>6 </gloss></item>
<item><f>هفت</f> <f2>haft</f2>, <gloss>7</gloss></item>
<item><f>فشت</f> <f2>hasht</f2>, <gloss>8</gloss></item>
<item><f>نه</f> <f2>nuh</f2>, <gloss>9</gloss></item>
<item><f>ده</f> <f2>dah</f2>, <gloss>10</gloss></item>
<item><f>يازده</f> <f2>yâzdah</f2>, <gloss>11</gloss></item>
<item><f>دوازده</f> <f2>duvâzdah</f2>, <gloss>12</gloss></item>
<item><f>سيزده</f> <f2>sîzdah</f2>, <gloss>13</gloss></item>
<item><f>چهارده</f> <f2>ćahârdah</f2>, <gloss>14</gloss></item>
<item><f>پانزده</f> <f2>pânzdah</f2>, <gloss>15</gloss></item>
<item><f>شانزده</f> <f2>shânzdah</f2>, <gloss>16</gloss></item>


<item><f>هفده</f> <f2>hafdah</f2>, <gloss>17</gloss></item>
<item><f>هژده</f> <f2>hazhdah</f2>, <gloss>18</gloss></item>


<item><f>نوزده</f> <f2>nûzdah</f2>, <gloss>19</gloss></item>
<item><f>بيست</f> <f2>bîst</f2>, <gloss>20</gloss></item>
<item><f>سی</f> <f2>sî</f2>, <gloss>30</gloss></item>
<item><f>چهل، چل</f> <f2>ćihil</f2>, <gloss>ćil, 40</gloss></item>
<item><f>پنخاه</f> <f2>panǵâh</f2>, <gloss>50</gloss></item>
<item><f>صد</f> <f2>çad</f2>, <gloss>100</gloss></item>
<item><f>دويست</f> <f2>duvîst</f2>, <gloss>200</gloss></item>
<item><f>ده هزار</f> <f2>hazâr</f2>, <gloss>1000</gloss></item>
<item><f>ده هزار</f> <f2>dah hazâr</f2>, <gloss>10000</gloss></item>
<item><f>صد هزار</f> <f2>çad hazâr</f2>, <gloss>100000</gloss></item>
</list></p>


<p>137. Con questi numerali i nomi ed i verbi si usano
al singolare, come in 
<f>ده گرد آمد</f> <f2>dah gurd âmad</f2>, <gloss>dieci eroi vennero</gloss>.</p>


<p>138. Gli ordinali si formano dai cardinali aggiungendo
a questi la desinenza <f2>-um</f2>, cioè:
<list>    
<item><f>يکم</f> <f2>yakum</f2>, <gloss>1o </gloss></item>
<item><f>نخست</f> <f2>nskhust</f2>, <gloss>1o  </gloss></item>
<item><f>دوم</f> <f2>duvum</f2>, <gloss>2o </gloss></item>
<item><f>سوم</f> <f2>sivum</f2>, <gloss>3o.</gloss></item>
<item><f>چهارم</f> <f2>ćahârum</f2>, <gloss>4o. </gloss></item>
<item><f>چهارم</f> <f2>panǵum</f2>, <gloss>5o.</gloss></item>
<item><f>ششم</f> <f2>shashum</f2>, <gloss>6o.</gloss></item>
<item><f>هفتم</f> <f2>haftum</f2>, <gloss>7o.</gloss></item>
<item><f>هشتم</f> <f2>hashtum</f2>, <gloss>8o.</gloss></item>
<item><f>نهم</f> <f2>nuhum</f2>, <gloss>9o.</gloss></item>
<item><f>دهم</f> <f2>dahum</f2>, <gloss>10o.</gloss></item>
<item><f>يازدهم</f> <f2>yâzdahum</f2>, <gloss>11o.</gloss></item>
<item><f>دوازدهم</f> <f2>duvâzdahum</f2>, <gloss>12o.</gloss></item>
<item><f>سيزدهم</f> <f2>sîzdahum</f2>, <gloss>13o.</gloss></item>
<item><f>چهاردهم</f> <f2>ćahârdahum</f2>, <gloss>14o.</gloss></item>
<item><f>بيستم</f> <f2>bîstum</f2>, <gloss>20o.</gloss></item>
<item><f>پنجاهم</f> <f2>panǵâhum</f2>, <gloss>50o.</gloss></item>
<item><f>صدم</f> <f2>çadum</f2>, <gloss>100o.</gloss></item>
</list>
</p></div>

<pb n="42"/>


<div><head>XIX. PARTICELLE.</head>

<p>139. Intorno alle particelle, nelle quali comprendiamo
gli avverbi, le preposizioni, le congiunzioni e le interie-
zioni, piuttosto che darne qui una lista, diremo che sarà
meglio consultar per esse il vocabolario. Noteremo
soltanto, riguardo alle preposizioni, che esse, in generale.
si costruiscono col genitivo, come: 
<f>پيش او</f> <f2>pîsh i û</f2>, <gloss>dinanzi a lui</gloss>;
<f>از بر اسپ</f> <f2>az bar i asp</f2>, <gloss>dal di sopra del cavallo</gloss>.</p></div>


</div>
</div>
<div><head>III. FORMAZIONE E COMPOSIZIONE DELLE PAROLE.</head>


<div><head>I. FORMAZIONE.</head>

<p>140. La lingua persiana ha i seguenti suffissi:</p>

<p>a) Indicano [gli astratti] i suffissi:
<list>
<item><f2>-î</f2> <f>دوستی</f> <f2>dûstî</f2>, <gloss>amicizia</gloss>, <f2>dûst</f2>, <gloss>amico</gloss>.</item>

<item><f2>-â</f2> <f>گرما</f> <f2>garmâ</f2>, <gloss>calore</gloss>, <f2>garm</f2>, <gloss>caldo</gloss>.</item>

<item><f2>-nâ</f2> <f>تنگنا</f> <f2>tangnâ</f2>, <gloss>angustia</gloss>, <f2>tang</f2>, <gloss>angusto</gloss>.</item>

<item><f2>-ish</f2> <f>دانش</f> <f2>dânish</f2>, <gloss>sapienza</gloss>, <f2>dân</f2> in <f2>dânistan</f2>, inf., sapere.</item>
</list></p>
<p>b) Indicano [luogo] i seguenti suffissi:

<list>
<item><f2>-stân</f2> <l></l> <f2>gûristân</f2>, <gloss>cimitero</gloss>, <f2>gûr</f2>, <gloss>sepolcro</gloss> (con <f2>i</f2> epentetica per l’incontro delle consonanti; cfr. invece <l></l>, <gloss>giardino</gloss>, <f2>bû</f2>, <gloss>per</gloss> <f2>bûy</f2>, <gloss>odore</gloss>).</item>

<item><f2>-dân</f2> <f>قلمدان</f> <f2>ḳalamdân</f2>, <gloss>calamaio</gloss>, <f2>ḳalam</f2>, (arabo) <gloss>calamo</gloss>.</item>

<item><f2>-zâr</f2> <f>گلزار</f> <f2>gulzâr</f2>, <gloss>roseto</gloss>, <f2>gul</f2>, <gloss>rosa</gloss>.</item>

<item><f2>-shan</f2> <f>گلشن</f> <f2>gulshan</f2>, <gloss>roseto</gloss>, <f2>gul</f2>, <gloss>rosa</gloss>.</item>

<item><f2>-sâr</f2> <f>کوهشار</f> <f2>kûhsâr</f2>, <gloss>luogo montuoso</gloss>, <f2>kûh</f2>, <gloss></gloss>monte.</item>

<item><f2>-kadah</f2> <f>بتکده</f> <f2>butkadah</f2>, <gloss>tempio d’idoli</gloss>, <f2>but</f2>, <gloss></gloss>idolo.</item>


<pb n="43"/>


<item><f2>-lâkh</f2> <f>بتکده</f> <f2>sanglâkh</f2>, <gloss>petraia</gloss>, <f2>sang</f2>, pietra.</item>
<item><f2>-gâh</f2> <f>بزمگاه</f> <f2>bazmgâh</f2>, <gloss>cenacolo</gloss>, <f2>bazm</f2>, <gloss>cena, banchetto</gloss>.</item>



<item><f2>-ǵâ</f2> <f>خوابجا</f> <f2>khvâbǵâ</f2>, <gloss>luogo da dormire</gloss>, <f2>khvâb</f2>, <gloss>sonno</gloss>.</item>
</list>
</p>
<p>c) Indicano qualità, ufficio i seguenti suffissi:
<list>
<item><f2>-bar</f2> <f>پيغمبر</f> <f2>payghambar</f2>,  <gloss>nunzio, profeta</gloss>, paygham,</item>
notizia, novella.
<item><f2>-gâr</f2> <f>خدمتگار</f> <f2>khidmatgâr</f2>, <gloss>servo</gloss>, <f2>kkhidmat</f2> (arabo) <gloss>servigio</gloss>.</item>

<item><f2>-gar</f2> <f>آهنگر</f> <f2>âhangar</f2>, <gloss>fabbro</gloss>, <f2>âhan</f2>, <gloss>ferro</gloss>.</item>
<item><f2>-bân</f2> <f>باغبان</f> <f2>baghbân</f2>, <gloss>giardiniere</gloss>, <f2>bâgh</f2>, <gloss>giardino</gloss>.</item>
<item><f2>-dâr</f2> <f>نامدار</f> <f2>nâmdâr</f2>, <gloss>famoso</gloss>, <f2>nâm</f2>, <gloss>nome</gloss>.</item>
</list></p>
<p>d) Sono suffissi di provenienza, qualità, somiglianza i seguenti:
<list>
<item><f2>-î</f2> <f>پارسی</f> <f2>pârsi</f2>, <gloss>Persiano</gloss>, <f2>pârs</f2>, <gloss>Persia</gloss>.</item>
<item><f2>-înah</f2> <f>پادشاهانه</f> <f2>pâdishâhânah</f2>, <gloss>reale</gloss>, <f2>pâdishâh</f2>, <gloss>re</gloss>.</item>
<item><f2>-în</f2> <f>سيمين</f> <f2>sîmîn</f2>, <gloss>argenteo</gloss>, <f2>sîm</f2>, <gloss>argento</gloss>.</item>
<item><f2>-înah</f2> <f>زرينه</f> <f2>zarînah</f2>, <gloss>aureo</gloss>, <f2>zar</f2>, <gloss>oro</gloss>.</item>

<item><f2>-gîn</f2> <f>دردگين</f> <f2>dardgîn</f2>, <gloss>addolorato</gloss>, <f2>dard</f2>, <gloss>dolore</gloss>.</item>
<item><f2>-âgîn</f2> <f>شرماگين</f> <f2>sharmâgîn</f2>, <gloss>vergognoso</gloss>, <f2>sharm</f2>, <gloss>vergogna</gloss>.</item>
<item><f2>-vâr</f2> <f>اميدوار</f> <f2>umîdvâr</f2>, <gloss>pieno di speranza</gloss>, <f2>umîd</f2>, <gloss>speranza</gloss>.</item>

<item><f2>-var</f2> <f>دانشور</f> <f2>dânishvar</f2>, <gloss>sapiente</gloss>, <f2>dânish</f2>, <gloss>sapienza</gloss>.</item>
<item><f2>-bâr</f2> <f>مسکبار</f> <f2>mushkbâr</f2>, <gloss>simile al muschio</gloss>, <f2>muskh</f2>, <gloss>muschio</gloss>.</item>
<item><f2>-mand</f2> <f>هنرمدند</f> <f2>hunarmand</f2>, <gloss>virtuoso</gloss>, <f2>hunar</f2>, <gloss>virtù</gloss>.</item>
<item><f2>-nâk</f2><f>خشمناک</f> <f2>khashmnâk</f2>, <gloss>iroso</gloss>, <f2>khashm</f2>, <gloss>ira</gloss>.</item>
<item><f2>-sâr</f2> <f>شرمسار</f> <f2>sharmsâr</f2>, <gloss>verecondo</gloss>, <f2>sharm</f2>, <gloss>pudore</gloss> (cfr. b).</item>

<item><f2>-fâm</f2> <f>آتشفام</f> <f2>âtashfâm</f2>, <gloss>del color del fuoco</gloss>, <f2>âtash</f2>, <gloss>fuoco</gloss>.</item>
<item><f2>-gûn</f2> <f>آبگون</f> <f2>âbgûn</f2>, <gloss>del color dell’ acqua</gloss>, <f2>âb</f2>, <gloss>acqua</gloss>.</item>
<item><f2>-sâ</f2> <f>پيلسا</f> <f2>pîlsa</f2>, <gloss>simile ad elefante</gloss>, <f2>pîl</f2>, <gloss>elefante</gloss>.</item>


<pb n="44"/>


<item><f2>-âsâ</f2> <f>عنبرآسا</f> <f2>'anbar-âsâ</f2>, <gloss>di color d’ambra</gloss>, <f2>‘anbar (arabo)</f2>, <gloss>ambra</gloss>.</item>

<item><f2>-sân</f2> <f>ديوسان</f> <f2>dîvsân</f2>, <gloss>diabolico</gloss>, <f2>dîv</f2>, <gloss>demone</gloss>.</item>

<item><f2>-fash</f2> <f>شاهفش</f> <f2>shâhfash</f2>, <gloss>simile a un re</gloss>, <f2>shâh</f2>, <gloss>re</gloss>.</item>

<item><f2>-vash</f2> <f>ماهوش</f> <f2>mâhvash</f2>, <gloss>simile alla luna</gloss>, <f2>mâh</f2>, <gloss>luna</gloss>.</item>

<item><f2>-dîs</f2> <f>خورديس</f> <f2>khvardîs</f2>, <gloss>simile al sole</gloss>, <f2>khvar</f2>, <gloss>sole</gloss>.</item>

<item><f2>-îr</f2> <f>دلير</f> <f2>dilîr</f2>, <gloss>coraggioso</gloss>, <f2>dil</f2>, <gloss>cuore</gloss>.</item>

</list></p>


<p>141. Si noti che alcuni di. questi suffissi sono veri
nomi, come <f>گاه</f> <f2>gâh</f2>, luogo, in <f>بزمگاه</f> <f2>bazm-gâh</f2>, <gloss>cenacolo</gloss>;
<f>گون</f> <f2>gûn</f2>, <gloss>colore</gloss>, in <f>آبگوم</f> <f2>âb-gûn</f2>, <gloss>del color dell’acqua</gloss>. —
Altri sono radici di verbi (temi di presente), come in
<f>نامدار</f> <f2>nâm-dâr</f2>, <gloss>famoso</gloss>, da <f2>nâm</f2>, <gloss>nome</gloss>, e <f2>dâr</f2> tema di
pres. di <f2>dâsht</f2> (66), <gloss>avere</gloss>, <f2>dâram</f2>, <gloss>io ho</gloss>, <f2>dâshtam</f2>, <gloss>io ebbi</gloss>. — Altri invece si trovano tali e quali anche nel
zendo e nell’ antico persiano dei Cuneiformi, come <f2>în</f2> ed
<f2>înah</f2> in <f>سيمين</f> <f2>sîm-în</f2>, <gloss>argenteo</gloss>, e <f>زرينه</f> <f2>zar-înah</f2>, <gloss>aureo</gloss>;
cfr. i suffissi <zend>-aêna</zend> z. in <zend>zaranaêna</zend>, <gloss>aureo</gloss>, e antp. <oldp>aina</oldp>
in <oldp>âthangaina</oldp>, <gloss>petroso</gloss>. — Di altri invece non si vede
finora alcuna plausibile spiegazione.</p>
</div> 
<div><head>II. COMPOSIZIONE.</head>

<p>142. Si formano nomi composti da temi di passato
di verbi uniti a temi di presente o immediatamente o
per l’interposizione di un <f2>û</f2>, come <f>گفتگو</f> <f2>guft-gû</f2> e
<f>گفتوگو</f> <f2>guft-û-gû</f2>, ciò che si dice, bisbiglio, racconto,
notizia (cfr. <f2>gûyam</f2>, <gloss>io dico</gloss>, <f2>guftam</f2>, <gloss>io dissi</gloss>) Questa <f2>û</f2>
inserta che graficamente qui si nota come lunga, nel verso
è sempre breve, non essendo altro che la congiunzione
<f>وُ</f> <f2>û</f2> (ŭ), e.</p>


<p>143. Un nome qualunque, seguito da una radice
verbale (tema di presente), forma un aggettivo denotante
una data qualità: <f>تاجبخش</f> <f2>tâǵbaksh</f2>, <gloss>donator di corone</gloss>
(<f2>bakhsh</f2> tema di pres. <gloss>donare</gloss>; <f2>tâǵ</f2>, <gloss>corona</gloss>).


<pb n="45"/></p>


<p>144. Una radice verbale (tema di presente) ripetuta
due volte indica moltiplicità, ripetizione di azione, come:
<f>ريزريز</f> <f2>rîz-rîz</f2>, a pezzetti, <f2>minutatim</f2> (<f2>rîz</f2> tema di pres.
<gloss>spargere, versare, rompere in pezzi</gloss>).</p>


<p>145. Aggettivi composti si formano con un aggettivo
ed un nome, come in <f>سياه چشم</f> <f2>siyâh-ćashm</f2>, che ha gli
occhi neri, (<f2>siyâh</f2>, <gloss>nero</gloss>, <f2>ćashm</f2>, <gloss>occhio</gloss>); <f>گلرخ</f> <f2>gul-rukh</f2>, <gloss>che ha guancie color di rosa</gloss> (<f2>gul</f2>, <gloss>rosa</gloss>, <f2>rukh</f2>, <gloss>guancia</gloss>).</p>


<p>146. Si formano anche aggettivi composti con due
sostantivi, come <f>شيردل</f> <f2>shîr-dil</f2>, che ha cuor di leone,
<foreign xml:lang="grc">θυμολέων</foreign> (<f2>shîr</f2>, <gloss>leone</gloss>, <f2>dil</f2>, <gloss>cuore</gloss>).</p>


<p>147. Un nome può risultare anche da una particella
e da un altro nome, come: <f>پيشگاه</f> <f2>pîshgâh</f2>, prefetto, da

<f>پيش</f> <f2>pîsh</f2>, prep. avanti, e <f>گاه</f> <f2>gâh</f2>, <gloss>luogo</gloss>.</p>


<p>148. Un sostantivo ripetuto, frapponendo una é, signi-
fica varietà, pienezza, come: <f>لبالب</f> <f2>lab-â-lab</f2>, <glos>fino all’ orlo, fino al labbro</glos>, da <f>لب</f> <f2>lab</f2>, <gloss>labbro, orlo</gloss>; 
<f>گیناگون</f> <f2>gûn-â-gûn</f2>, <gloss>variamente colorato</gloss>, da <f>گون</f> <f2>gûn</f2>, <gloss>colore</gloss>.
</p></div>
</div>

<div>

    <pb n="51"/>
    <head>Il <title>Shahnameh</title> o <title>Libro dei Re</title> di Firdusi: Introduzione.</head>
    

    
    <p>Già nel principio della Grammatica Persiana abbiamo
    visto come i tre più importanti monumenti della civiltà
    iranica siano l’<title>Avesta</title>, le <title>Iscrizioni Cuneiformi</title> e il <title>Libro
    dei Re</title>. Di questi monumenti però quello che’ meglio ci
    fa conoscere l'ingegno e il cuore del popolo persiano, si
    è il <title>Libro dei Re</title>, senza alcun dubbio; poichè le iscrizioni
    degli Achemenidi altro non sono che opera di re che
    volevano eternar la memoria del loro nome e delle loro
    imprese, e l’<title>Avesta</title> non è che in gran parte lavoro di
    filosofi e di sacerdoti, mentre il <title>Libro dei Re</title>, raccon-
    tando con primitiva ingenuità le imprese degli eroi e
    dei re dell’ età mitica e favolosa, ci fa intendere quale
    stima quel popolo facesse di sè, quale idea egli avesse
    del proprio passato e dell’ avvenire che l'attendeva, a
    quali fini si credesse destinato, quali affetti più potente-
    mente lo agitassero e quali inclinazioni fossero innate
    nell’ animo suo. La leggenda epica infatti del <title>Libro dei Re</title> è di invenzione popolare, e, conservata per tradizione,
    
    
    
    <pb n="50"/>
    
    
    fu poi raccolta e vestita di forma poetica da Firdusi.<ref n="1"/>
    In essa pertanto, più che negli altri due monumenti,
    abbiamo una fedele immagine dell’ animo e del cuore
    del popolo persiano.</p>
    
    <p>L’idea fondamentale dell'antica religione iranica,
    quale si desume dall’Avesta e da altri libri posteriori,
    come il <title>Bundehesh</title> e il <title>Minokhired</title>, è un eterno contrasto fra due esseri essenzialmente opposti tra loro, tra
    Ahura Mazdâo cioè ed Anra Mainyu, il primo dei quali
    è il genio del bene, il secondo è il genio del male;
    questi due spiriti o geni nella lingua persiana più recente
    portano i nomi, di poco da quelli differenti, di Ormuzd
    
    e di Ahrîman o Ahrîmane, <f>ارممزد</f> e <f>آهريمن</f>. Cotesta idea
    pertanto diede appunto origine alla così detta dottrina
    del dualismo; e mentre, secondo l’<title>Avesta</title> e i sacerdoti,
    cotesta lotta è di natura tutta morale, nel <title>Libro der Re</title>
    invece e presso il popolo trova il suo riscontro in quella
    tremenda guerra che arde tra gli Irani e i popoli barbari
    che abitano al settentrione dell’ Iran, conosciuti sotto il
    nome di Turani. Questa gran guerra poi che, secondo
    la leggenda epica, cominciò fino dai tempi mitici, dal
    tempo cioè del re Frêdûn, anima di sè tutto quanto il
    racconto del <title>Libro dei Re</title>, e altro non è che una immagine terrena della gran lotta tra il bene ed il male,
    tra Ormuzd cioè ed Ahrîmane. Dalla parte quindi degli
    Irani sta Ormuzd con tutta la sua schiera celeste, e dalla
    parte degli abborriti Turani sta Ahrîmane co’ suoi Dévi,
    i demoni cioè figli delle tenebre, con tutte le arti maligne,
    quali la magia, il tradimento, la frode e la menzogna.</p>
    
    <p>Il <title>Libro dei Re</title> comincia col primo re e primo
    uomo che è Gayûmers. A lui succede il re Hôsheng
    che è il primo della dinastia dei [Pêshdâd]; e sotto il suo
    
    <note n="1">Vedi tutta questa parte svolta più ampiamente nel mio Discorso sull'Epopea Persiana (pag. 18—80) nei miei <title>Racconti Epici di Firdusi</title>.</note>
    
    
    <pb n="51"/>
    
    
    regno incominciano a trovarsi le prime arti. Al tempo
    suo, come pure al tempo dei re Tahmûras e Gemshîd,
    tutta la terra stava sotto lo scettro di un solo. Gemshîd,
    perchè, dopo aver inventate molte arti, si levò a superbia
    e si volle fare adorare, fu punito da Dio col suscitargli
    contro l'arabo Dahâk, crudelissimo tiranno che aveva
    sugli omeri due neri serpenti, natigli quivi da due baci
    che Ahrimane gli aveva impressi sulle spalle. A Dahâk
    che usurpò il trono di Gemshîd e regnò per mille anni,
    succedette Frêdûn che incatenò il tiranno in una caverna
    del monte Demâvend. Ma quando, dopo queste imprese,
    Frêdûn volle dividere la terra fra i suoi tre figli e farne
    tre regni, nacque discordia tra i novelli regnanti; il minor
    figlio Eraǵ fu ucciso dagli empi fratelli Tûr e Salm; si
    accese quindi un’ aspra guerra tra gli Irani che erano
    toccati in sorte ad Eraǵ, e tra i Turani che avevano
    per loro signore Tûr, l’uccisore principale dell’ innocente
    suo fratello. D’allora in poi i re dell’ Iran trovarono un
    potente aiuto nei principi. del Segestàn, il più valoroso
    dei quali, che è Rustem figlio di Zâl, con le sue mirabili
    imprese fornisce materia di racconto alla maggior parte
    dei canti epici. Le discordie poi tra Irani e Turani che
    si erano acquetate al tempo del re Minôcihr, quando fu
    da lui vendicata la morte di Eraǵ, ritornarono a scoppiare
    sotto il re Nevder ed il re Kobâd, che fu il primo della
    dinastia dei [Kay] sottentrata a quella dei [Pêshdâd]; e
    hanno tregua solo quando il re Khusrev, dopo una terribile e disastrosa guerra descritta con singolare ampiezza
    nel <title>Libro dei Re</title>, giunge a vendicare con la morte di
    Afrâsyâb re dei Turani il proprio padre Siyâvish che
    quegli aveva ucciso a tradimento. Ma poi, succeduto a
    Khusrev il re Lohrâsp e poscia il re Gushtâsp, ricomincia
    tra Irani e Turani la guerra, ridestata però non già da
    sparso sangue, ma da differenza di religione, perchè il
    re dei Turani, Argâsp nipote e successore di Afrâsyâb,
    
    
    
    
    
    <pb n="52"/>
    
    
    non vuole accettare la nuova legge che il profeta Zerdusht,
    il Zoroastro degli Antichi, aveva rivelato al re Gushtâsp.<note n="1">Intorno a questa seconda parte dell’ Epopea persiana ispirata da idee al tutto diverse dalla prima, v. SPIEGEL, Erân. Alterth. 1, 659 e segg.</note>
    Così, lasciando alcune guerre particolari, come quella
    sotto il re Kâvus per conquistare il Mazenderân, tutto
    quanto il racconto del <title>Libro dei Re</title> si aggira per la
    maggior parte intorno alla terribile lotta tra Irani e Turani
    che si va perpetuando di generazione in generazione, e che,
    secondo il popolo persiano, non è ancora finita ai giorni
    nostri. I re poi, di cui si cantano le imprese nel <title>Libro dei Re</title>, sono: Gayûmers, primo re e primo uomo; a
    lui succede Hôsheng primo dei [Pêshdâd], e vengono
    poscia Tahmûras, Gemshîd, Dahâk l'arabo, che è un
    usurpatore, Frêdûn, Minôcihr, Nevder, Zav, Ghershâsp.
    Sottentra allora la famiglia dei Kay con Kobâd, Kâvus,
    Khusrev, Lohrâsp e Gushtâsp. Questi re trovansi pure
    ricordati nell’ <title>Avesta</title> coi corrispondenti nomi: Gayameretan, Haoshyanha, Takhma-urupa, Yimô-khshaêta,
    Thraêtaona, Manuscithra, Naotara (?), Uzava, Kereçâçpa(?),
    Kavâta, Uçan, Huçravanh, Auravat-açpa, Vîstâcpa. Il re
    Dahâk del <title>Libro dei Re</title> nell’ <title>Avesta</title> invece è ricordato
    come un serpente creato da Ahrîmane, col nome di [azhidahâka], abbattuto da Thraêtaona, nel quale il Burnouf
    per il primo ravvisò il re Frêdûn della leggenda popolare.<note n="2">SPIEGEL, Gramm. der Pêrsi-sprache, p. 195. — MULLER, Leture sulla
    Scienza del Linguaggio, 22 Serie, lettura 119.</note>
    Col regno di Gushtâsp termina la leggenda epica, ed il <title>Libro dei Re</title> passa alla storia di Alessandro Magno,
    alla storia degli Arsacidi ed a quella dei Sassanidi, coi
    quali si giunge fino al 650 dell’ Era volgare col re
    Yezdegerd terzo che perdette il regno e la vita al tempo
    che gli Arabi invasero la Persia.<note n="3">Un ampio sunto del <title>Libro dei Re</title> si trova in SPIEGEL, Erân. Alterth. 1,
    p. 508—724. — Vedi anche i miei Racconti Epici di Firdusi, p. 94—119.</note></p>
    
    
    <pb n="53"/>
    
    
    <p>Benchè Firdusi vivesse nel decimo secolo dell’ Era
    volgare e la leggenda epica che egli vestì di forma
    poetica, sia molto più antica, egli tuttavia si mantenne
    sempre fedele alla tradizione e non alterò per nulla il
    racconto. L’<title>Avesta</title> veramente e il <title>Bundehesh</title> non narrano
    ciò che narra invece il <title>Libro dei Re</title>, essendo essi libri
    di natura religiosa soltanto, ma dai non dubbi cenni che
    essi fanno e agli antichi eroi e agli antichi re della
    leggenda epica, si può con sicurezza affermare che il
    racconto epico quale ce lo ha conservato Firdusi, è quello
    stesso che si trova in quei libri più antichi. Per persuadersi di ciò basterebbe aprire l’<title>Avesta</title> o il <title>Bundehesh</title>
    e confrontarli col <title>Libro dei Re</title>.<note n="1">Un confronto molto minuto della leggenda epica del Libro dei Re con
    ciò che di essa ci ha conservato l’Avesta, trovasi negli Arische Studien dello
    SPIEGEL all’art. V. che porta il titolo di Avesta und Skâhnâmeh, pag. 110-128.</note> Eppure l'<title>Avesta</title>
    almeno precedette di non pochi secoli Firdusi; la
    qual cosa ci dimostra che la leggenda si conservò tale
    e quale per lungo tratto di tempo e giunse ancora fresca
    e genuina al tempo nel quale egli potè darle una
    splendida forma poetica. Firdusi poi dice bene spesso
    come alcuni suoi racconti siano venuti a sua conoscenza
    solo per la tradizione orale, come quando attesta
    apertamente ch’ egli non avrebbe saputo raccontare
    la morte di Rustem se non l’avesse udita da un agri-
    coltore che si chiamava Azâd-serv e sapeva a memoria
    le storie degli antichi re (pag. 1229 dell’ Ediz. di
    Calcutta).</p>
    
    <p>Abû ’l-Kasim Firdusi, figlio di Fakhr ed-Dîn Ahmed,
    nato nel 940 dell’ Era nostra a Tûs nel Khorassan, si
    occupò fin da giovinetto delle antiche leggende epiche
    del suo paese, e già ne aveva verseggiata una buona
    parte, allorquando si recò a Ghasna, alla città dalle dodi-
    cimila moschee, alla corte del Sultano Mahmdid. Quivi
    egli visse per molti anni componendo il <f>شاهنمامه</f> 
    
    
    
    
    <pb n="54"/>
    
    
    nomeh o Libro dei Re, che potè finire nell’ anno settan-
    tesimo primo dell'età sua, in sessantamila distici. Calunniato
    poi dagli invidiosi cortigiani presso il principe, venne
    nella sua disgrazia, e partitosi dalla corte, ritornò alla
    sua città natale. Là egli morì nel 1020 dell Era
    volgare, nell’ età di ottant’ anni, e morì appunto nel
    giorno in cui il Sultano Mahmtùd, pentito della sua
    ingiustizia, gli mandava magnifici doni e lo invitava di
    nuovo, alla corte. La sua tomba che fu modesta assai,
    vedevasi ancora alcune decine d'anni fa non lontano da
    Tûs; ma ora in quel liogo il viaggiatore Khanikoff
    ha trovato invece un campo seminato di frumento,
    senza alcun resto della tomba del più grande poeta
    persiano.</p>
    
    <p>La lingua di Firdusi è il puro persiano, non pieno
    di parole arabe, mentre tutti gli altri poeti e prosatori
    persiani son tanto pieni nelle loro opere di parole arabe,
    che quasi potrebbe dirsi che nel leggerli si viene man
    mano imparando la lingua araba e si ricorda soltanto la
    grammatica persiana. Questo vezzo mal inteso di usar
    parole arabe non sembra che fosse proprio soltanto degli
    scrittori posteriori a Firdusi, poichè troviamo che nel
    canzoniere del poeta Minécihri che fu contemporaneo di
    Firdusi e visse con lui alla corte di Mahmtd, le parole
    arabe abbondano straordinariamente. Ma Minôcihri era
    poeta lirico, mentre per l'antica epopea che è tutta di
    color nazionale, dovevasi usare la pura lingua persiana;
    e si dice che questa fosse una indispensabile condizione
    per chi volesse compor canti epici. Si racconta pertanto
    che, leggendo un giorno Firdusi alla presenza di Mahmùd
    il suo immortale lavoro, giunto a quel punto nel quale
    si narra come Rustem ponesse la freccia sull’ arco, recitasse
    quel verso che comincia con queste parole: 
    <f>فلک گفت احسن</f> <f2>falak guft: aḥsan!</f2> <q>il cielo disse: bene!</q> lodando
    l'atto dell eroe. Il Sultano allora l'interruppe dicendo:
    
    
    <pb n="55"/>
    
    <cit><quote><q>Come? tu hai parlato arabo in <f2>aḥsan</f2>.</q> — Ma il Poeta
        rispose: <q>Non io, bensì il cielo.</q></quote> <bibl>Zetschrift der Deutsch. Morgenl. Gesellschaft, B. XXX, p. 773.</bibl></cit>
    </p>
    
    <p>Il metro del <title>Libro dei Re</title>, come pure di tutti gli
    altri canti di natura epica, è il 
    <f>متقارب</f> <f2>mutaḳârib</f2>, cioè:</p>
    
    <p>u _ _ | u _ _ | u _ _ | u _ |</p>
    <p> come in:
    
    <f>زگفتار دهقان يکی داهستان</f> <f2>zi-guftâr | è dihḳân | yakî
    da-|-sitân</f2>; con gli accenti sulla seconda sillaba di
    ciascun piede.</p>
    
    <p>Quanto alla quantità delle sillabe, basterà riferire
    qui ciò che ne scrive lo Schultze nel suo eccellente
    <title>Manuale della lingua persiana</title>.<note n="2">M. SCHULTZE, MHandbuch der Persischen Sprache, p. 42 e segg.</note>
    </p>
    
    <p>Sono naturalmente brevi, egli dice, tutte quelle sillabe
    che contengono vocali brevi (<f2>a</f2>, <f2>i</f2>, <f2>u</f2>), lunghe invece quelle,
    che hanno vocali lunghe (<f2>â</f2>, <f2>î</f2>, <f2>û</f2>). Una vocale però, breve
    per natura, viene considerata come lunga allorquando
    sia seguita da più di una consonante, come 
    <f>جر کس</f> <f2>har kas</f2> (_ X), 
    ma invece <f>هران</f> harân (- x); 
    
    <f>از من</f> <f2>az man</f2> (_ x),
    ma invece 
    <f>ازو</f> <f2>az û</f2> (u _); 
    <f>هفت ئقليم</f> <f2>haft iḳlîm</f2> (_ _ _);
    <f>ميدان</f> <f2>maydân</f2> (_ _), ma invece 
    <f>مَی آر</f> <f2>may âr</f2> (u _);
    <f>دَولت</f> <f2>davlat</f2> (_ x); 
    <f>بنشينی</f> <f2>bin'shînî</f2> (_ _ _) adoperato
    in poesia per <f2>bi-nzshînî</f2> (u u _ _); 
    <f>بشتافت</f> <f2>bi-sh'tâft</f2> (- —)
    adoperato in poesia per 
    <f2>bi-shitâft</f2> (_ _).</p>
    
    <p>Vocali brevi finali (<f2>a</f2>, <f2>u</f2>), come in <f>بنده</f> <f2>bandah</f2>, in.
    cui la <f2>h</f2> non ha valore e la <f2>a</f2> precedente è breve, e le
    particelle <f2>i</f2> e <f2>u</f2>, si allungano talvolta in poesia, come:
    <f>بنده</f> <f2>bandah</f2> (- x), <f>تو</f> <f2>tû</f2> (x), <f>خانهء</f> <f2>khanah i vay</f2>
    (_ x x x); <f>پدر ومادر</f> <f2>padar u mâdar</f2> (u u x _ x).</p>
    
    <p>Le sillabe che escono in <f2>î</f2> ed <f2>û</f2>, quando siano seguite
    da una sillaba che cominci per vocale, possono esser
    riguardate come brevi, purchè esse sieno risolte in <f2>iy</f2> ed
    <f2>uv</f2>, come in quel verso di Firdusi:
    
    
    
    <pb n="56"/>
    
    
    <f>چرا رفتی و بردی آرام من</f> <f2>cirà raftî u burdî ârâm i man</f2>, il qual verso che è un <f2>Mutakârib</f2>:
    |u _ _ | u _ _ | u _ _ | u _ |, va letto così:
    
    <f2>cirà raftiy u burdiy àràm i man.</f2></p><p>
    
    Il gruppo <f>خو</f> 442 al principio delle parole vale come
    una consonante semplice, come in <f>زخواب</f>; <f2>zi-khvâb</f2> (u _).</p>
    
    <p>Per leggere con precisione una poesia, bisogna notare
    anche quanto segue. Alla fine delle parole si deve frequentemente, per compiere il verso, aggiungere una
    breve vocale ausiliare (<f2>i</f2>) che non ha alcun significato
    grammaticale, come in quel verso di Firdusi:
    
    <f>چنان بد که مهراب روزی پگاه</f>
    <f2>ćunân bud kih Mihrâb i rûzî pagâh</f2>;
    
    la vocale <f2>i</f2> dopo <f2>Mihrâb</f2> non ha alcun
    valore grammaticale, ma serve per compiere il verso. —
    La stessa cosa avviene dopo le vocali lunghe anche nel
    corpo delle parole, come in quel verso di Firdusi:
    <f>مگر همرهان خوان یفتی</f>
    <f2>magar hamrahân i ǵuvân
    yâfitî</f2>, invece di <f2>yâftî</f2>. — Talvolta ancora alcune vocali
    brevi vanno soppresse, appunto perchè soverchie nel
    verso, come in quello di Firdusi:
    
    
    <f>خروشيد سيندخت و بشخود روی</f>
    <f2>khurûshîd i Sîndukht u bi-sh'khûd i rûy</f2>;
    
    nel quale si legge <f2>bi-sh'khûd</f2> per
    <f2>bi-shukhûd</f2>, e si trovano due <f2>i</f2> brevi dopo <f2>khurûshîd</f2> e
    <f2>bi-sh'khûd</f2>, per compiere il verso.
    
    Nota. — Qui si potrebbe dir qualche cosa sull’ accento; ma
    poichè la nostra Antologia, per le ragioni esposte nella Prefazione,
    si compone soltanto di canti del Zidro dei Re, così questa parte
    diviene qui di minore importanza. Noteremo soltanto che l’accento
    non dipende dal valore ritmico delle parole, e che di regola esso
    cade sull’ultima sillaba. Fanno però eccezione a questa regola tutti
    O quasi tutti i suffissi grammaticali, sui quali non cade mai l'accento,
    come in 
    <list>
    <item><f>پدرم</f> <f2>padár-am</f2> <gloss>mio padre</gloss></item>
    <item><f>مادرت</f> <f2>mâdár-at</f2> <gloss>tua madre</gloss></item>
    <item><f>پسری</f> <f2>pusár-î</f2> <gloss>un figlio</gloss></item>
    </list>
    Nei quali esempi l'accento cade sull’ ultima
    sillaba dei nomi <f>پدر</f>, <f>مادر</f>, <f>پسر</f>. Diremo anzi che questi suffissi,
    come abbiamo udito da dotta persona che stette lungo tempo in
    
    
    <pb n="57"/>
    
    Persia, si pronunciano come staccati, onde <f>دلم</f> dil-am, il mio cuore,
    si pronuncia come<f2>dil am</f2>, quasi fossero due parole. Talvolta anche,
    specialmente nei verbi, la vocale dei suffissi non si sente nemmeno,
    e <f>ديدمش</f> <f2>didam-ash</f2>, per es., <gloss>io lo vidi</gloss>, si pronuncia come <f2>dîdam-sh</f2>;
    ciò che si trova anche nel <title>Libro dei Re</title> qualche volta, per ragione
    del metro. Le particelle preposte (<f2>bi-</f2>, <f2>ma-</f2>, <f2>na-</f2>, <f2>mi-</f2>) hanno sempre
    accento loro proprio, come parola staccata. — Ma per questa parte
    si vegga la Grammatica persiana pubblicata dal Prof. G. De Vincentiis
    (p. 29—30), oltre. alle grammatiche del Vullers, del Chodzko, del
    Wahrmund e del Barb.



</p>


</div>
</body>
</text>
</TEI>