<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Le livre des rois</title>
                <sponsor>Tufts University</sponsor>
                <funder>Mellon Foundation</funder>
                <principal>Gregory Crane</principal>
                <respStmt>
                    <persName>Gregory Crane</persName>
                    <resp>OCRd the text and added initial TEI XML and corrections</resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>

            <publicationStmt>
                <authority>Tufts University</authority>
                <idno type="filename">https://archive.org/details/shahnama01firduoft https://archive.org/details/shahnama02firduoft https://archive.org/details/shahnama03firduoft https://archive.org/details/shahnama04firduoft https://archive.org/details/shahnama05firduoft https://archive.org/details/shahnama06firduoft https://archive.org/details/shahnama04firduoft https://archive.org/details/shahnama0;firduoft https://archive.org/details/shahnama08firduoft https://archive.org/details/shahnama09firduoft </idno>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">CC-BY-SA</licence>
                </availability>
                <date>2020</date>
                <publisher>Tufts University</publisher>
                <pubPlace>Medford, MA, USA</pubPlace>
            </publicationStmt>

            <sourceDesc>
                <listBibl xml:lang="la">
                    <biblStruct>
                        <monogr>
                            <editor>
                                <persName>
                            <name xml:lang="fr">Jules Mohl, 1800 1876: URI http://viaf.org/viaf/12312605</name>
                                </persName>
                            </editor>
                            <author>Firdousi, Abū-al Qāsem, 0940-1020: URI http://viaf.org/viaf/101359236</author>
                            <title>Le livre des rois</title>
                            <imprint>
                                <publisher>Imprimerie Nationale</publisher>
                                <pubPlace>Paris</pubPlace>
                                <date>1886</date>
                            </imprint>
                        </monogr>
                    </biblStruct>
                </listBibl>
            </sourceDesc>

        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <refsDecl n="CTS">
                <cRefPattern n="chapter"
                         matchPattern="(\w+).(\w+)"
                         replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div[@type='translation']/tei:div[@n='$1']/tei:div[@n='$2'])">
                    <p>This pointer pattern extracts Book and Chapter</p>
                </cRefPattern>
                <cRefPattern n="book"
                         matchPattern="(\w+)"
                         replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div[@type='translation']/tei:div[@n='$1'])">
                    <p>This pointer pattern extracts Book</p>
                </cRefPattern>
            </refsDecl>
            <p>The following text is encoded in accordance with EpiDoc standards and with the
                CTS/CITE Architecture.</p>
        </encodingDesc>

        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="en">English</language>
                <language ident="grc">Ancient Greek</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>

    </teiHeader>
    <text>
        <body>
<div type="textpart" subtype="shah" n="Yezdegird">
<p>
    <pb n="347"/>
<q>Après la mort de Farrukhzad, Yezdegird devint roi, le vingt-cinquième jour du mois de Sipendarmud (février). Ecoute ces paroles d'un homme éloquent et généreux, qui était fatigué de la révolution des jours: Hélas! que ma mère ne m'a-t-elle pas mis au monde! Que le ciel sublime n'a-t-il point tourné au-dessus de moi! Que dire du cercle étroit de la vie tracé entre les deux orbes célestes? ce qu'il y a de mieux, c'est de se taire. Ni les jours de puissance, ni les jours de détresse ne dureront longtemps pour qui que ce soit. A la bien considérer, la vie n'est qu'un instant; puisqu'il en est ainsi, n'entre pas en conflit avec elle; prépare la table, vide la coupe et ne parle jamais des soucis de ce monde. Quand même le destin inconstant conduirait ton cheval par la bride (serait à tes ordres comme un palefrenier), finalement ta tête doit reposer sur une brique. N'attache pas ton cœur à de <pb n="348"/> si minces soucis, n'aie aucune confiance en la sphère sublime et sache que, si le sort s'attaque aux lions et aux éléphants, il le fait parce qu'il connaît son pouvoir. Tu mourras certainement, et le destin ne finira pas c'est une longue histoire, ne sois pas si confiant. Tu n'es pas plus puissant que Fereidoun, tu n'es pas comparable à Parviz, le maître du trône et du diadème. Réfléchis, vois comment les sept cieux sublimes ont traité Yezdegird.</q> Lorsqu'il s'assit joyeux sur le trône des Khosroës et qu'il orna sa tête de la couronne, il dit : <q>Par les évolutions de la sphère qui tourne, je suis le descendant pur de Nouschirwan. La royauté m'appartient en ligne directe; le Soleil, l'Épi et les Poissons me sont favorables. Je donnerai du pouvoir aux grands et je ne ferai pas de mal aux humbles. Je ne rechercherai la gloire ni par la science, ni par les combats, ni par les actes de violence ou de bravoure, car les jours de la fortune ne durent pour personne, non plus que les trésors, le diadème royal et le trône. Ce qu'il faut rechercher c'est, non pas le bonheur, mais une renommée durable; renonce au bonheur et rehausse ton nom, c'est par là que l'homme acquiert l'immortalité, lorsque son corps gît dans la poussière.</q> Les grands rendirent hommage à Yezdegird et le proclamèrent roi du monde. Pendant deux fois huit années la lune et le soleil tournèrent au-dessus de lui, et ce roi, <pb n="349"/>
gouvernant le monde suivant les coutumes anciennes et la justice, fit le bonheur de l'Iran tout entier.</p>

<div type="textpart" subtype="section"><head>SAAD, FILS DE WAKKAS, ENVAHIT L'IRAN. YEZDEGIRD ENVOIE RUSTEM CONTRE LUI.</head>
<p> Omar donna une armée à Saad, fils de Wakkas, pour faire la guerre au roi Yezdegird; dès qu'il en fut informé, le roi leva des troupes de tous côtés et ordonna à un fils d'Hormuzd d'en prendre le commandement et de partir. Ce chef se nommait Rustem; c'était un homme prudent, intelligent, brave et propre à gouverner le monde; il possédait la science des astres, il était doué d'une grande sagesse et prêtait l'oreille aux discours des Mobeds. Aussitôt que le Pehlewan eut reçu cet ordre, il alla chez le roi à l'âme sereine, baisa la terre, rendit au roi des honneurs divins et se tint longtemps debout en sa présence. Yezdegird le combla de louanges en disant : <q>O descendant des rois de la terre, guerrier au corps d'éléphant et aux griffes de lion, tu te rends maître du crocodile terrible, et quand tu saisis ton épée, au jour du combat, tu abats les têtes les plus fières. J'ai appris qu'une armée innombrable d'Arabes, au visage noir comme la poix, est entrée dans notre pays pour y porter la guerre, quoique ces gens-là ne possèdent ni trésor ni roi. Leur chef est Saad, fils de Wakkas, un homme avide de pouvoir et de richesses. Je t'ai confié, ô Pehlewan <pb n="350"/> dévoué, le drapeau de l'empire, un trésor et une armée. Organise les troupes, prépare tout pour la lutte et ne perds pas un instant. Quand tu seras parti d'ici pour chercher le combat, et lorsque les armées seront en face l'une de l'autre, observe loyalement ces Arabes et songe à tout ce qui peut nous être avantageux ou nuisible. Rustem répondit : Je suis ton serviteur, me voici devant toi, attentif à tes ordres. Je trancherai la tête des ennemis du roi, je réduirai à l'impuissance l'esprit des malveillants.</q> Puis il baisa la terre et s'éloigna. Il passa toute la nuit plongé dans ses réflexions; lorsque le soleil brillant se montra, Rustem, avide de combats, partit en toute hâte, emmenant sous ses ordres les hommes les plus nobles et tous ceux qui étaient prudents et braves.
    
    
</p>
<p>Trente mois s'écoulèrent de la sorte. Lorsqu'on voulut livrer bataille devant Kadesiah, Rustem, qui était un savant astrologue, plein de justice et de bienveillance, comprit le danger et dit : <q>Ce combat n'est pas opportun, ce n'est pas dans ce lit que coule le fleuve des rois.</q> Il apporta un astrolabe, et, après avoir observé les astres, il prit sa tête dans ses mains en voyant venir le jour du désastre. Dans sa douleur, il écrivit à son frère une lettre où il lui rendit compte de tout. Après avoir célébré les louanges de Dieu, l'auteur des jours de prospérité et de malheur qu'il avait éprouvés, il continua ainsi : </p>
<p><q>La révolution de la destinée est de nature à inquiéter quiconque réfléchit. Je suis l'homme le plus coupable de ce temps et Ahriman m'a enlacé dans ses liens, puisque cette famille est condamnée à perdre le trône, puisque nous ne sommes plus à une époque de victoire et de splendeur. Du haut du quatrième ciel, le soleil voit que, dans cette lutte, le malheur s'approche rapidement de nous. Mars et Vénus nous sont défavorables; nous ne pouvons nous dégager de la roue sublime du ciel; Mercure et Saturne sont en opposition et Mercure se trouve dans le signe des Gémeaux. Telle est la situation : une œuvre immense se dresse devant nous et nos cœurs vont être las de la vie. Je lis dans l'avenir, mais je dois garder le silence. Je pleure amèrement sur les Iraniens et je suis consumé par le feu de la douleur quand je pense aux Sâsânides. Hélas! cette couronne, ce trône, cette justice! Hélas! cette puissance, cette gloire, cette dynastie illustre, tout cela va être brisé par les Arabes; car les astres ne tourneront que pour notre perte, et, pendant une durée de quatre cents ans, aucun héritier de notre race ne sera maître du monde!</q></p>

<p> <q>Il est arrivé auprès de moi un envoyé des Arabes, et j'ai discuté avec lui toutes sortes de questions dans le conseil. Il a dit : 
    
    <q><p>Nous abandonnerons au roi tout le pays entre Kadesiah et le fleuve; mais on ouvrira un chemin sur l'autre rive jusqu'à une ville pourvue d'un marché, afin que nous puissions y faire le commerce. Nous ne demandons rien de plus. Nous payerons un tribut onéreux et nous ne rechercherons pas les diadèmes des grands; nous obéirons au Roi des rois; s'il réclame de nous des otages, nous les lui donnerons. Mais ce ne sont que des paroles et non des faits; tout cela provient de la sphère qui a dévié. Une longue guerre surgira où des centaines de lions intrépides périront. Les grands qui combattent à mes côtés ne font aucun cas de ces propositions: Mirouï du Thabaristan, et Ermeni, qui luttent avec la fureur d'Ahriman, Gulbouï Souri et les chefs armés de masses d'armes et de massues pesantes disent en levant la tête: Qui sont ces gens-là et quels droits ont-ils sur l'Iran et le Mazenderan? Envahissement de frontières et de routes, succès et revers, tout sera décidé par les massues et les sabres; nous lutterons en hommes et nous réduirons l'ennemi à l'extrémité. Mais tous ils ignorent les secrets du ciel inconstant, parce que jusqu'à présent il nous a traités avec douceur.</p> 
        
        <p>Après avoir lu cette lettre, ne repousse pas les conseils de la raison, travaille et agis de concert avec les grands de l'Empire. Rassemble tout ce qu'il y a de richesses, d'esclaves et de meubles précieux; va en toute hâte dans l'Aderbaïdjan auprès

    des chefs et des nobles; remets tout ce que tu possèdes en chevaux aux mains du trésorier d'Aderguschasp. Si des troupes viennent du Zaboulistan et de l'Iran se mettre sous ta protection, accueille-les, habille-les et sois bon pour elles. Méfie-toi des évolutions du ciel qui tourne; c'est lui qui nous fait passer de la joie à la douleur et qui tantôt nous élève et tantôt nous abaisse. Instruis ma mère de tout ce que je t'écris, car elle ne me reverra plus; porte-lui mes adieux, prodigue-lui mes conseils, afin qu'elle ne soit pas atteinte par le malheur.
    </p>
    <p>
      Si, plus tard, tu reçois de ma part quelque triste nouvelle, n'en conçois pas un chagrin excessif; n'oublie pas que les trésors amassés dans cette demeure périssable ne sont que peines et néant. Sois toujours adorateur fidèle de Dieu et bannis de ton cœur les soucis de ce monde éphémère. La mauvaise fortune va nous poursuivre, et le roi ne me reverra plus. Toi et tous les rejetons de notre race, portez vos hommages devant Dieu et célébrez ses louanges pendant la nuit sombre. Soyez vigilants et généreux; ne mettez rien en réserve pour le lendemain; sachez que moi et l'armée que je commande nous sommes en proie à la fatigue, à l'inquiétude et au malheur, et qu'au bout de tout cela il n'y a pas de salut pour nous. Puisse le doux pays d'Iran être prospère! Si la destinée accable le roi, ne ménage ni tes trésors, ni ton corps, ni ta vie;  <pb n="354"/> car de cette race illustre et fortunée, ce noble roi est tout ce qui nous reste. N'apporte aucune faiblesse en tes entreprises; nous n'avons plus que ce protecteur sur la terre, c'est le seul survivant des Sâsânides, et après lui vous ne trouverez aucun autre héritier de son sang. Hélas! cette couronne, cette bonté, cette justice, tout cela va disparaître avec la famille souveraine! Puisses-tu vivre heureux et puissant et te dévouer à la défense du roi! Si le danger le menace, place-toi devant lui, et, avide de combats, protège-le de ton épée.
    </p>
   
    <p>
      Lorsque la chaire s'élèvera en face du trône, lorsqu'on proclamera partout les noms d'Abou Bekr et d'Omar, nos longs travaux seront perdus. Un homme indigne deviendra roi superbe; il ne sera plus question du trône, du diadème et de l'empire. Les astres donneront tout aux Arabes; le jour succédera au jour et le déclin de notre puissance à notre élévation. Parmi ces étrangers, une famille se vêtira de noir et coiffera sa tête d'une tiare de satin. Il n'y aura plus de trône ni de couronnes, plus de brodequins dorés ni de pierreries, plus de diadème ni de drapeau flottant sur les têtes. Aux uns la fatigue, aux autres les jouissances; on ne s'inquiétera ni de justice ni de générosité. À la faveur de la nuit, un ennemi vigilant envahira la  <pb n="355"/> demeure de celui qui se cache. Un étranger deviendra le maître des jours et des nuits, il ceindra la ceinture royale et se coiffera de la tiare. On ne respectera ni la foi des serments ni la loyauté; la fausseté et le mensonge seront en honneur. Les guerriers seront des fantassins; il n'y aura plus qu'insultes et moqueries pour les cavaliers; le laboureur hardi au combat tombera en discrédit; la naissance et la race ne porteront plus de fruits. Celui-ci dépouillera celui-là, et réciproquement. On ne distinguera plus les bénédictions des blasphèmes, et la dissimulation prévaudra sur la franchise. Leur roi aura un cœur de rocher; le fils haïra son père et le père tendra des embûches à son fils. Un vil esclave deviendra le maître; ni la naissance ni la grandeur n'auront de prix. Le monde ne connaîtra plus la probité, l'injustice envahira les cœurs et les lèvres. Il s'élèvera une race mélangée d'Iraniens, de Turcs et d'Arabes; il n'y aura plus de Dihkans, de Turcs ni d'Arabes; les langues ressembleront à un badinage. Chacun enfouira son trésor, et, à sa mort, le fruit de ses fatigues enrichira ses ennemis. Les savants et les dévots profiteront de leur crédit pour faire des dupes; le chagrin, la souffrance, les divisions régneront partout, comme régnait la joie au temps de Bahram Gour. Plus de fêtes ni de plaisir, plus de travail ni de sécurité; partout la ruse, la tromperie,  <pb n="356"/>les pièges. La fureur de l'argent divisera les pères et les enfants, on se nourrira de lait aigre, on portera des manteaux de camelot. Chacun cherchera son profit au détriment d'autrui, et la religion ne sera qu'un prétexte. Plus de différence entre le printemps et l'hiver, plus de vin aux jours de fête. On répandra le sang pour acquérir les richesses, et les jours des hommes illustres seront consommés. Mon cœur se gonfle de sang, mon visage pâlit, ma bouche se dessèche, mes lèvres bleuissent quand je songe qu'après la mort d'un Pehlewan tel que moi, la fortune des Sâsânides sera assombrie, que la sphère inconstante nous trahira, qu'elle nous persécutera et nous retirera son amitié. Mes flèches, mes javelots qui percent le fer, ne peuvent rien contre le corps d'un ennemi nu; mon épée qui, au jour du combat, frappait, sans être émoussée, le cou des éléphants et des lions, ne peut déchirer la peau de ces Arabes. Le savoir ne m'a rapporté que dommages sur dommages: plût à Dieu que je n'eusse pas eu cette intelligence ni le souci des jours de bonheur et de malheur ! Les chefs qui m'ont suivi à Kadesiah sont de rudes guerriers, ennemis acharnés des Arabes; ils comptent en finir bientôt, et, en répandant des torrents de sang, changer ce pays en fleuve Djeïhoun. Mais personne parmi eux ne connaît les secrets du ciel, et ils ignorent que cette <pb n="357"/> guerre n'est pas une affaire de peu d'importance. Lorsque les jours d'une famille sont accomplis, à quoi servent les fatigues et les combats? Quant à toi, ô mon frère, puisses-tu vivre pour consoler le cœur du roi d'Iran! car le pays de Kadesiah sera mon tombeau ; j'aurai pour cuirasse un linceul, pour casque une couronne de sang. Tels sont les mystères du ciel sublime; mais n'enchaîne pas ton cœur à la douleur d'un frère; ne quitte pas des yeux le roi du monde et sacrifie ta vie sur le champ de bataille. Ils arrivent vite les jours d'Ahriman, lorsque la sphère qui tourne devient une ennemie.
    </p></q>
    Après avoir scellé sa lettre, il ajouta : <q>Puisse la bénédiction du ciel accompagner le courrier qui portera ce message à mon frère et ne lui dira que ce qu'il convient de dire!</q></q>
</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section"><head>LETTRE DE RUSTEM À SAAD, FILS DE WAKKAS. </head>
    <p>
      Rustem envoya aussitôt à Saad un messager rapide comme l'éclair et la foudre. Il fit écrire sur du satin blanc une lettre brillante comme le soleil; elle portait cette suscription: <q>De la part du fils de Schah Hormuzd, du Pehlewan du monde, Rustem le magnanime, à Saad, fils de Wakhas, qui recherche la guerre et court à sa perte.</q> La lettre commençait ainsi : <q>Ne rejetons pas la crainte et le respect dus au Dieu pur c'est lui qui maintient la sphère toujours mobile; c'est lui qui donne la <pb n="358"/> royauté et la puissance. Que ses bénédictions se répandent sur le roi illustre, ornement de la couronne, du trône et du sceau, splendeur de la majesté, des grandeurs, de la victoire et du pouvoir, le roi maître du glaive et du trône sublime, dont la puissance retient Ahriman dans ses liens! Une affaire odieuse vient de surgir qui amènera des souffrances et des luttes stériles. Dis-moi quel est ton roi, qui tu es toi-même, quelle religion, quel culte tu professes. Auprès de qui cherches-tu un appui? Toi et les troupes que tu commandes, vous êtes nus; un peu de pain te rassasierait, mais tu meurs de faim. Tu n'as ni éléphants, ni trône, ni richesses. Contente-toi d'être encore vivant dans le pays d'Iran la couronne et le sceau appartiennent à un autre, au maître des éléphants, des trésors, du trône et de la puissance, au roi illustre issu d'une race royale; la lune dans les cieux n'est rien auprès de lui, la terre n'a pas un souverain aussi grand que lui. Lorsqu'il s'assied au festin, joyeux et montrant, dans un sourire, ses dents blanches comme l'argent, il donne en cadeau plus que ne valent tous les Arabes ensemble, et cela sans appauvrir son trésor. Il possède douze mille chiens, guépards et faucons aux clochettes et aux pendants d'or; toute l'année, d'un bout à l'autre des plaines, les nomades porteurs de piques ne peuvent vivre de gibier, car il est au roi, 

<pb n="359"/>
     
            qui le prend avec ses chiens et ses guépards agiles; les dépenses qu'il fait pour ses équipages de chasse ne sont rien à ses yeux. Il faut vraiment que vous soyez dépourvus de toute pudeur, il faut que votre intelligence ne connaisse ni le respect ni la réserve; c'est toi qui, avec ce visage, cette origine, ces mœurs, oses aspirer à une pareille royauté? Si tu recherches le pouvoir selon tes mérites, si tes paroles ne sont pas une plaisanterie, envoie auprès de moi un messager éloquent, expérimenté, vaillant et instruit, pour que je sache quel est le but que tu poursuis et qui t'ouvrira le chemin au trône des Keïanides. Je dépêcherai ensuite un cavalier au roi et lui ferai connaître tes demandes; mais ne cherche pas à combattre un souverain si puissant, car l'issue te serait funeste. Il est le petit-fils de Nouschirwan, le maître du monde, dont la justice rajeunissait le cœur des vieillards; héritier de tant de rois et roi lui-même, il n'a pas d'égal en ce siècle. Ne deviens pas un objet d'horreur pour le monde, ne sois pas l'ennemi du culte et des croyances: un homme sage et équitable ne peut, s'il n'est pas de race royale, convoiter le trône des Keïanides. Lis attentivement cette lettre pleine de conseils et n'empêche pas ta raison de voir et d'entendre.</q>
          </p>
        
          <p>
            Après avoir posé le sceau sur sa lettre, il la remit au noble Pirouz, fils de Schapour. Ce Pehlewan se <pb n="359"/> rendit aussitôt chez Saad, fils de Wakkas, accompagné de nobles Perses, à l'âme sereine, armés de cuirasses d'or et d'argent, de boucliers et de ceintures d'or.
          </p>
          <pb n="360"/>

        </div>
        <div type="textpart" subtype="section"><head>RÉPONSE DE SAAD, FILS DE WAKKAS, À LA LETTRE DE RUSTEM.</head>
          <p>
Saad, instruit de l'arrivée de cet homme illustre, alla à sa rencontre avec une armée nombreuse comme le sable. Après l'avoir conduit dans sa tente, il l'interrogea touchant l'armée et le Pehlewan, le roi et le Destour, les troupes, leur général vigilant, et les provinces. Il jeta un manteau sous Pirouz en disant Nous sommes les hommes du javelot et du sabre parmi les guerriers intrépides, il n'est jamais question de brocart, ni d'or ni d'argent, de nourriture ni de sommeil. Ensuite il écouta les discours de Pirouz, prit connaissance de la lettre qu'il apportait et exprima ses remercîments. Il rédigea une réponse en langue arabe, où il discutait le fort et le faible; il y mentionnait les génies et les hommes, les paroles du prophète haschémite, le dogme de l'unité, le Koran, les promesses et les menaces, la vie future et la religion nouvelle. Il y décrivait la poix brûlante, les flammes et le froid rigoureux de l'enfer; le paradis avec ses ruisseaux de vin et de lait, son camphre répandu, ses sources jaillissantes, son arbre céleste, ses fontaines de vin <pb n="361"/> et de miel; puis il ajoutait : «Si le roi embrasse cette religion véridique, la royauté et le bonheur lui seront dévolus dans les deux mondes; il aura éternellement un diadème, des pendants d'oreilles et toute sorte de biens précieux par l'intercession de Mohammed, il obtiendra le pardon de ses fautes et son corps sera pur comme de l'eau de rose distillée. Quand la récompense promise est le paradis, il ne faut pas jeter la semence de la haine dans le champ du malheur. La personne de Yezdegird, la vaste terre, les palais avec leurs jardins, leurs salles d'audience et leurs cours, le trône royal, les festins et les fêtes ne valent pas un cheveu de houri. Ta couronne et tes trésors t'aveuglent sur ce séjour périssable; tu mets ta confiance en ce trône d'ivoire, ces chiens et ces faucons, ta fortune et ta couronne. Mais ce monde, qui ne vaut pas une gorgée d'eau fraîche, devrait-il créer tant de soucis à ton cœur? Le sage n'en fait aucun cas; renonce donc à tes illusions et ne t'écarte pas des voies de la religion. Quiconque m'apporte la guerre, ne trouvera qu'une tombe étroite et l'enfer. Le paradis sera ta demeure si tu le mérites; réfléchis donc au parti que tu dois prendre.» Saad posa le sceau des Arabes sur le parchemin, et il y ajouta les bénédictions en l'honneur de Mohammed; puis il désigna parmi ses guerriers Schobab Moghaïra pour se rendre chez le Pehlewan Rustem. Un homme illustre <pb n="362"/> parmi les Traniens vint avertir ce général de l'arrivée du messager : « C'est, lui dit-il, un vieillard débile; il n'a ni cheval ni armure; son corps est courbé; il porte sur l'épaule un sabre étroit, et sa tunique laisse voir de nombreuses déchirures.» Dès qu'il entendit ces paroles, Rustem fit dresser une tente de brocart, qu'on garnit de coussins en satin de Chine. L'armée, aussi nombreuse que les fourmis et les sauterelles, se mit en ligne. On apporta un siège d'or sur lequel le Pehlewan prit place; soixante cavaliers iraniens, lions du combat, vêtus de robes violettes brochées d'or, les pieds chaussés de brodequins dorés, le cou et les oreilles ornés de bijoux, se rangèrent autour de la tente parée avec un luxe royal. Lorsque Schobah arriva sur le seuil de la tente, il ne posa pas le pied sur les tapis, mais marcha modestement sur la terre en se servant de son sabre comme d'un bâton; puis il s'assit par terre sans regarder personne, sans lever les yeux vers le chef de l'armée. Rustem lui dit : « Sois heureux et que le savoir maintienne en santé ton âme et ton corps ! » L’Arabe répondit : Homme de bon renom, si tu acceptes la vraie religion, que le salut soit sur toi!» Ces paroles déplurent à Rustem; il fronça le sourcil et pâlit; prenant la lettre des mains de Schobah, il la donna à un secrétaire qui en fit la lecture. Rustem répondit en ces termes : - Dis à ton maître de ma part : Tu <pb n="363"/> n'es ni roi ni prétendant au trône; mais ma fortune t'a paru s'assombrir et ton cœur a convoité mon trône. Une telle entreprise n'est pas chose minime aux yeux des gens expérimentés, et tu manques de prudence en t'engageant dans cette voie. Si Saad portait la couronne royale, il me serait permis de prendre part à ses guerres et à ses festins; mais la faute en est aux astres malveillants. Que puis-je dire de plus? Nous sommes dans un jour de malheur. Si Mohammed devenait mon guide, si je quittais ma religion ancienne pour un culte nouveau, tout serait bouleversé sous cette voûte bossue du ciel, tout me deviendrait difficile. Quant à toi, ô messager, retourne en paix; il n'y a plus lieu de discourir quand vient le jour du combat. Dis à Saad qu'il vaut mieux périr glorieusement sur le champ de bataille que de vivre pour assister au triomphe d'un ennemi.» Schobah quitta aussitôt le camp, et il partit comme s'il voulait rivaliser de vitesse avec le vent.
          </p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="section"><head>COMBAT ENTRE RUSTEM ET SAAD, FILS DE WAKKAAS. MORT DE RUSTEM.</head>          
          <p>
             Aussitôt après le départ de Schobah, Rustem ordonna à l'armée de se préparer au combat; il fit sonner les clairons et les troupes accoururent de tous côtés pour prendre leurs rangs; du milieu des nuages de poussière sortaient des cris à assourdir l'oreille <pb n="364"/> la plus exercée. D'autre part, dès que Schobah fut revenu porteur de ces paroles menaçantes comme le tonnerre, le vaillant Saad ordonna à ses troupes de marcher au combat avec l'ardeur des lions. Les deux armées s'avançant d'un pas ferme, se mêlèrent l'une à l'autre sur le champ de bataille : les lances pénétrantes étincelaient dans les flots noirs de la poussière, comme les étoiles dans le ciel d'un bleu sombre, et les sabres frappaient à coups redoublés sur les casques d'acier trempé. La lutte continua pendant trois jours en cet endroit. Les Iraniens manquaient d'eau : accablés sous le faix de leurs armures pesantes, ils avaient à soutenir l'assaut des lances ennemies; la soif épuisait le courage des héros et mettait hors de combat les chevaux de noble race; elle desséchait les lèvres et la bouche de Rustem et déchirait sa langue en lambeaux. La détresse était si grande que guerriers et chevaux mangeaient de l'argile humide. Rustem jeta les yeux sur le champ de bataille; voyant que ses plus illustres chefs étaient tués, il poussa un rugissement semblable au tonnerre. Saad et Rustem se faisaient face : ils sortirent en même temps du centre de leurs troupes et se rencontrèrent hors de la mêlée, s'isolant l'un et l'autre des deux armées, ils se dirigèrent vers la base d'une haute colline. Ces deux chefs s'attaquèrent d'un cœur que la rage animait; Rustem, poussant un cri qui retentit <pb n="365"/> comme la foudre, frappa de son épée le cheval de Saad à la tête; le coursier des combats roula tête baissée dans la poussière, et le vaillant Saad fut désarçonné. Rustem brandit de nouveau son épée acérée pour porter à son adversaire un coup mortel et lui trancher la tête; mais la poussière noire rendait les deux combattants invisibles l'un à l'autre. Rustem descendit de sa selle en peau de léopard et attacha le bout des brides à sa ceinture; mais un flot de poussière vint l'aveugler. Aussitôt Saad, bondissant sur le terrain du combat, asséna sur le casque de son ennemi un coup d'épée qui, lui fendant le crâne, inonda de sang son visage et aveugla ses yeux. L'ambitieux Arabe était dès lors vainqueur: il le frappa de nouveau sur la tête et le cou et fit rouler par terre le corps du vaillant guerrier. Les deux armées, qui jusque-là n'avaient aucune nouvelle de leurs chefs et ne pouvaient arriver auprès d'eux, se précipitèrent à leur recherche et accoururent sur le lieu du combat. En voyant de loin Rustem souillé de poussière et de sang et son corps fendu de part en part par le sabre, les Iraniens prirent la fuite. Plusieurs d'entre les plus illustres furent tués, d'autres moururent en selle dans les tourments de la soif, et le monde perdit ainsi un grand nombre de ses rois. L'armée iranienne, mise en déroute, et voyant les plaines et les chemins couverts des cadavres des siens, courut nuit et jour pour retourner <pb n="366"/> auprès du roi d'Iran. Yezdegird était à Bagdad lorsque ses troupes affluèrent autour de lui.
          </p>

        
    </div>
    <div type="textpart" subtype="section"><head>YEZDEGIRD TIENT CONSEIL AVEC LES IRANIENS ET SE REND DANS LE KHORASAN. </head>
          <p>
            Farrukhzad, fils d'Hormuzd, furieux et répandant des larmes, traversa le Tigre, entra dans Kerkh et livra un assaut terrible qui ne laissa vivant aucun des guerriers armés de lances. Les troupes sortirent aussitôt de Bagdad et allèrent chercher le combat dans la plaine; mais lorsque la poussière de la lutte se fut dissipée, les Iraniens étaient en fuite. Farrukhzad revint sur ses pas et retourna auprès du roi; couvert de poussière et revêtu de ses armes, il mit pied à terre devant le roi et lui rendit les honneurs divins. Les yeux pleins de larmes de sang, le cœur brûlant de rage, il lui dit : <q>Pourquoi pleurer ainsi? veux-tu laver dans les larmes le trône des Keïanides? Après toi, il ne nous reste aucun descendant de nos rois à qui nous puissions donner le trône et la couronne. Tu es seul, et tes ennemis sont au nombre de cent mille; comment pourrais-tu combattre encore à travers le monde? Marche jusqu'à la forêt de Narwen; là les peuples se réuniront autour de toi; c'est de là que, semblable à Feridoun et jeune comme lui, tu pourras rajeunir ta fortune.</q> Ainsi parla Farrukhzad; le roi écouta ses paroles et des pensées nouvelles se manifestèrent. Le roi des rois
            </p>
            <pb n="367"/>
            <p>
            s'assit avec majesté sur son trône, il plaça sur sa tête la tiare des Keïanides; puis, réunissant les sages, les grands et les Mobeds au cœur vigilant, il leur demanda <q>Que pensez-vous de cette affaire? Quel souvenir pouvez-vous évoquer des temps passés? Farrukhzad me dit: Dirige-toi avec ta cour vers la forêt de Narwen; Amol est plein de tes serviteurs, tes partisans affluent à Sari; quand tu auras réuni une armée nombreuse, reviens et tu pourras alors combattre avec avantage. Illustres chefs de l'armée, ajouta le roi, en se tournant vers ses troupes, ce discours a-t-il votre approbation?</q> Tous s'écrièrent: <q>C'est là ce qui est convenable.</q> </p>
            <p>
            
            Mais Yezdegird reprenant la parole: <q>Non, dit-il, ce parti n'est pas digne de nous, et mon cœur a formé des desseins différents. Eh quoi ! je laisserais les grands de l'Iran, une armée si nombreuse, ce vaste empire, le trône et la couronne, pour songer à mon salut et prendre la fuite! ce n'est pas ce qu'ordonnent la grandeur, le courage et la sagesse. Je n'ai pas honte de combattre ces ennemis, car le léopard a donné un conseil à ce sujet : Ne tourne "pas, dit-il, le dos à l'ennemi lorsque la fortune se déclare contre toi. De même que les sujets doivent obéissance au roi dans les circonstances heureuses ou malheureuses, de même aussi un roi ne doit pas laisser ses sujets au milieu des périls pour courir à ses trésors.</q>
            </p>
            <pb n="368"/>
            <p>
            Tous les grands acclamèrent ses paroles en disant : <q>Telle est la coutume des rois gardiens de la religion. Dis-nous maintenant quels sont tes ordres? que veux-tu de nous? quels serments exiges-tu?</q> Le roi répondit : <q>La crainte est la perdition du cœur.</q> Le meilleur parti est de nous rendre tous dans le Khorasan afin d'être à l'abri de toute attaque. Nous avons à une armée nombreuse, formée de Pehlewans pleins de courage; les grands d'entre les Turcs et le Khakan de la Chine viendront nous rendre hommage. Pour fortifier notre alliance, j'épouserai la fille du Faghour et je trouverai pour alliée une armée intrépide et les nobles guerriers du Touran. Mahouï, lui aussi, est un chef puissant, riche en troupes, en éléphants, en biens de toute sorte. Il est le premier de nos gouverneurs, le chef de nos surveillants de frontières. Je l'avais éloigné parce qu'il était médisant et toujours prêt à chercher dispute. Mais en donnant à un homme infime un nom, une valeur, un gouvernement, des éléphants, des sujets et une province, malgré son origine humble et obscure, j'en ai fait la créature de ma cour. J'ai entendu les Mobeds citer cette sentence tirée des dires anciens <q>Prends garde à l'homme que tu as maltraité et que tu as puni injustement; mais aie confiance en celui que ta bonté a tiré du néant pour l'élever jusqu'au ciel. Or, puisque je n'ai jamais fait de mal à Mahouï, c'est lui qui maintenant <pb n="369"/> combattra mes ennemis.</q>  Farrukhzad, frappant ses deux mains l'une contre l'autre, s'écria: <q>O roi adorateur de Dieu, n'aie pas une trop grande sécurité à l'égard des méchants; car, conformément à une sentence moderne, c'est en vain qu'on épuise les enchantements sur la nature des êtres et qu'on s'efforce de les modifier; Dieu les a créés tels et il est impossible de comprendre les secrets du Créateur. C'est aux chevaux seulement qu'il faut demander de la race et du sang (proverbe). Puisses-tu jouir toujours de la puissance et du bonheur!</q> Le roi lui répondit : <q>Lion intrépide, l'expérience que je veux faire ne peut devenir dangereuse pour moi.</q></p>
            
            <p>Ainsi se passa la nuit; le lendemain dès l'aurore ces hommes illustres se mirent en route; ils s'éloignèrent de Bagdad et prirent la route du Khorasan, prêts à supporter toutes les fatigues du corps. Les nobles Iraniens qui, pleins de tristesse, accompagnaient le roi, le saluèrent de leurs acclamations en disant: <q>Puissent le siècle et le monde n'être jamais privés de toi!</q> Mais un cri de douleur sortit du camp lorsqu'on apprit avec anxiété le départ du roi. Tout ce qu'il y avait de Dihkans, tous ceux qui se distinguaient par la naissance se précipitèrent en gémissant sur les traces du souverain et lui dirent en répandant des torrents de larmes : <q>Notre cœur peut-il chérir ce pays et ces demeures, loin de la personne  <pb n="370"/> du roi? Patrie, famille, trésors, nous abandonnerons tout pour partager tes fatigues. Nous ne pourrions vivre loin de ton trône, puisse ta fortune ne pas être ébranlée! Nous marcherons avec toi et nous saurons pour qui le sort des combats se déclarera.</q> Les plus éloquents parmi les Iraniens, prosternant leur front dans la poussière noire, s'écrièrent: <q>Nous avons quitté notre pays parce que nous te considérons comme le refuge du monde: nous irons maintenant, le cœur ulcéré, chez le Khakan, nous abandonnerons l'Iran pour les contrées du Touran.</q> Le roi répandit des larmes et dit avec tristesse à ces hommes illustres : <q>Glorifiez Dieu d'un commun accord, célébrez sans cesse ses louanges; peut-être vous reverrai-je encore, peut-être le succès des Arabes sera de courte durée. Vous tous, vous êtes mes soutiens les plus purs, vous êtes l'héritage que j'ai reçu de mes pères, je ne souffrirai pas qu'il vous arrive malheur, ni que vous partagiez mes périls. Voyons à qui la roue du ciel qui tourne accordera désormais ses faveurs. Résignez-vous à sa puissance, puisqu'on ne peut échapper à ses caprices et à ses volontés.</q> Ensuite, s'adressant aux marchands de la Chine, il leur dit : <q>Ne demeurez pas plus longtemps sur cette terre d'Iran, car les Arabes feraient du tort à vos affaires.</q> Tous quittèrent le roi, pleins de tristesse et d'anxiété, en pleurant et en gémissant de douleur.     
            </p>
            <pb n="370"/>
            <p>
            Farrukhzad prit le commandement de l'armée, après avoir appelé à lui tous les hommes d'expérience d'Iran, et le roi, inquiet et triste, s'éloigna, précédé du Sipehbed et des troupes. D'étape en étape il arriva à Rey, s'y reposa quelque temps au milieu des festins et de la musique; il partit ensuite pour Gourgan, rapide comme le vent, et demeura quelques jours dans cette ville, tantôt triste, tantôt rassuré; puis, avec un visage soucieux et un cœur brisé, il prit la route de Bust.
            </p>
            
          
            <p>
                LETTRE DE YEZDEGIRD À MAHOUÏ SOURI ET AUX MERZEBANS DU KDORASAN. Lorsque le maitre du monde se dirigeait vers Merve, se rendant chez Mahouï Souri, gouverneur de ce pays, il lui adressa une lettre pleine de tristesse et d'émotion. Le cœur rempli d'inquiétude, les yeux baignés de larmes, il fit venir un scribe expérimenté et donna un libre cours aux sentiments qui agitaient son cœur. Après avoir glorifié le Créateur, le maitre sage et bienfaisant, le souverain qui imprime le mouvement à Mars et au Soleil, qui règne sur l'éléphant et sur la fourmi, qui tire, quand il lui plaît, les choses du néant sans avoir besoin de modèle, il continuait en ces termes : <q>Le malheur a surgi devant nous, notre royaume a perdu sa force et sa splendeur. La douleur a rendu le monde étroit pour nous, depuis que Rustem a péri sur le champ de bataille, de la main d'un certain Saad, fils de Wakkas, homme sans patrie ni famille, sans sagesse ni pouvoir. Tandis que l'armée des Arabes est aux portes de Thisifoun et que les vallons et les forêts nous en séparent, marche au combat avec tes troupes et rallie le peuple à ma cause. Moi-même je suivrai de près cette lettre et j'arriverai, rapide comme le vent, auprès de toi, ô fils d'une race pure.</q>
            </p><p>
                
                Il choisit ensuite dans son entourage un messager, homme intelligent et de bon conseil; le cœur gonflé de sang, le visage blême comme la sandaraque, il écrivit cette autre lettre à Thous: 
                <q> 
                <p>
                Gloire et louange au souverain juge qui dispense le pouvoir, le trône et la valeur, au maître de la victoire, de la majesté et de la couronne! Tout, depuis la patte de l'insecte jusqu'à l'aile rapide de l'aigle, l'éléphant sur la terre, le crocodile dans les eaux, tout est soumis à sa volonté et à ses lois et ne respire qu'avec sa permission. De la part du roi de la terre, Yezdegird le Grand, fils d'un père illustre, monarque puissant, chef victorieux des armées de l'Iran, souverain et arbitre du monde, rejeton d'une race glorieuse, fidèle au culte de Dieu et couronnée par la faveur des astres, d'une race qui a rendu le monde prospère et qui a fait briller la couronne, le trône et le sceau royal, de la part de Yezdegird, aux Merzebans qui règnent glorieusement et selon la justice sur les pays et les peuples de Schemiran, Rouïndiz, Radeh Kouh et Kelat. Que Dieu soit notre appui, qu'il vous protège contre les atteintes du sort! C'est une chose bien connue des chefs illustres et répandue dans le monde entier que notre cœur a toujours été plein de sollicitude, de bienveillance et de justice pour la valeur militaire et la haute naissance. Mais, j'en atteste votre noblesse pure, les rois recueillent plus de fatigues et de peines que de trésors. Lorsque Bahram Djoubin se mit en révolte contre la puissance et la couronne du roi, vous avez aussitôt abandonné vos cités spacieuses, vos jardins, vos Meïdans et vos palais; pour échapper aux atteintes de ce misérable, vous avez séjourné au fond des vallées et sur les hautes montagnes. Si Dieu nous donne le pouvoir, si la fortune favorise les désirs de notre cœur, nous saurons reconnaître généreusement les bonnes actions et récompenser les services rendus. Mais vous avez été informés que les astres ont déchaîné contre nous ces vils serpents, ces hommes à face d'Ahriman, sans sagesse ni honneur, sans trésors ni trône, sans gloire ni naissance, qui se proposent de livrer le monde à la destruction. </p>
                    
                    <p>Les trésors et les bijoux ont été dispersés et la terre du tombeau a rempli bien des crânes; ainsi l'a décrété le ciel sublime. Le royaume a été abandonné à ces misérables Arabes, semblables à des corbeaux, sans intelligence ni savoir, sans nom ni honneur. Nouschirwan l'avait vu en songe la splendeur du trône s'évanouissait, cent mille Arabes, semblables à des chameaux furieux qui ont rompu leurs entraves, passaient le fleuve Arwend (le Tigre) et une fumée noire montait jusqu'à la sphère de Saturne. Les moissons étaient détruites dans le pays d'Iran et de Babel; le monde périssait; le feu s'éteignait dans les Pyrées, l'éclat du New-rouz et du Sedeh pâlissait et les créneaux du palais des grands rois s'effondraient d'un seul coup au milieu du Meïdan. L'accomplissement de ce songe se révèle aujourd'hui : le ciel inconstant s'éloigne de nous, tout ce qui était grand est humilié et la destinée des plus humbles s'élève; le mal se répand dans le monde, la misère devient manifeste et le bonheur disparaît. Chaque pays voit surgir un tyran, démon malfaisant et hideux; les signes d'une nuit profonde apparaissent et la lumière brillante reste prête à s'éteindre. Quant à nous, avec l'aide de nos alliés les Pehlewans à l'intelligence pure, nous nous dirigeons vers le Khorasan, auprès des Merzebans belliqueux, pour attendre la décision de la destinée aux volontés inconstantes. Nous avons à cet effet réuni nos éléphants et nos tambours pour le maître de Thous. Farrukhzad, cet ami intime dont le dévouement ne s'est jamais démenti, est allé chercher le combat à Altounieh, et il se mesure contre nos ennemis. Keschemegan, le fils de cet homme généreux, est venu nous trouver dans notre camp; il nous a tenu un langage respectueux, comme il convient à un serviteur fidèle. J'ai su par lui la situation de ces contrées, les choses petites et grandes et les détails les plus secrets. Cet homme au cœur brisé m'a tout révélé, il m'a ouvert son âme en toute sincérité. Des émissaires sont partis d'ici dans toutes les directions pour requérir le secours de nos amis et de nos auxiliaires. Mais une armée aussi nombreuse que la nôtre ne peut tenir garnison dans ces forteresses étroites; en conséquence, les places de Goumbedin Kouh et de Lajeverdin jusqu'à Kherbeneh serviront de dépôt à notre matériel de guerre. Nous avons tenu conseil après avoir convoqué les Pehlewans; à la suite d'une longue délibération, nous sommes tombés d'accord sur ce qui suit. On emportera la couronne, le trône, le sceau et l'anneau royal, les tuniques du Roum, du Cachemire et de la Chine, les objets précieux qui sont entre nos mains, comme les produits du Roum et de Thaïef, les brocarts d'or, les étoffes en pièces et tout ce qui mérite d'être emporté, enfin les vivres et provisions nécessaires pour les jours de détresse. Quarante mille bœufs attelés à des chariots porteront un approvisionnement suffisant de sésame, mille charges de blé en gerbes. Un Mobed prudent apportera le millet, les pistaches, les grenades; deux mille charges de chacune de ces productions seront charriées par des chameaux originaires de la Bactriane. En attendant que la sphère sublime fasse connaître ses volontés, on placera sur des chariots traînés par des bœufs mille charges de sel; mille charges de dattes et mille de sucre seront préparées et comptées. Nos serviteurs réuniront de tous côtés et porteront dans les forteresses quarante mille pièces de viandes salées; trois cents charges de naphte noir arriveront dans l'espace de deux mois. Un Mobed avec son escorte se rendra ici par Schemiran et Radeh Kouh. En présence des vieillards, des sages et des seigneurs qui sont les chefs du pays, vous ferez déposer deux registres dans les forteresses; vous donnerez l'un à mon trésorier et garderez l'autre par devers vous, ô nobles qui composez le conseil. Il faut que les vallées et les montagnes soient à l'abri des incursions des Turcs et des Arabes; dans ces temps difficiles, vous pouvez nous rendre de grands services. Notre sage et éloquent Destour donnera des instructions à notre trésorier pour qu'il remette à tous ceux qui braveront ces dangers cinq tuniques d'étoffe de Perse et qu'ils reçoivent en outre un turban brodé d'or, lorsque la guerre sera terminée. Dans ces jours désastreux et sombres, tous ceux qui serviront avec fidélité notre cause recevront, en surcroît de leur solde de service, un de ces dirhems qui valent soixante dirhems du poids de dix dangs, sur lesquels on lit cette inscription, d'un côté : <q>Au nom du Dieu pur qui donne l'espérance et la crainte!</q> de l'autre, autour de notre effigie couronnée <q>C'est notre amour qui féconde la terre.</q> Tout cela sera réglé au Newrouz et au Mihragan, ces deux fêtes pleines de solennité et de magnificence. Que Dieu, le protecteur du monde, bénisse les hommes de noble race qui seront fidèles à notre couronne!</p>
                </q>
                </p>
                <p>Après avoir apposé son cachet sur cette lettre, le roi l'envoya au chef de l'armée; un cavalier illustre et né sous une heureuse étoile se présenta devant eux, la lettre royale à la main.</p>
                       

                <p>YEZDEGIRD ARRIVE À THOUS, OÙ IL EST REÇU PAR MAHOUÏ souri. Le roi fit donner par les tambours le signal du départ et se rendit à Thous par Bust et Nischapour. Mabouï Souri, apprenant que l'armée royale était entrée sur le territoire de Thous, alla à sa rencontre avec une nombreuse escorte de guerriers revêtus de cuirasses et armés de lances. Aussitôt que le roi apparut dans la majesté de son cortége, sous l'étendard royal et entouré de ses</p>
                <pb n="378"/>
                <p>guerriers, Mahouï mit pied à terre et donna, comme un humble sujet, les marques du respect et de l'o- béissance. Il s'avança lentement sur le sol brûlant et l'émotion remplit ses yeux de larmes; il baisa la terre, rendit au roi les honneurs divins et resta longtemps debout en sa présence, pendant que ses troupes acclamaient le roi et courbaient successive- ment leur front dans la poussière. Farrukhzad, dès qu'il vit Mahouï, fit ranger son armée en files régu- lières; il se réjouit en son cœur de la conduite de Mahouï, lui fit beaucoup de sages recommandations, et, lui révélant ses projets les plus secrets, il ajouta : Je mets sous ta protection ce roi de la famille des Keïanides, afin que tu prennes les armes pour sa défense; il ne faut pas que le vent du malheur souffle sur lui, ni qu'un autre que toi devienne son protecteur. Quant à moi, mon devoir m'appelle dans le pays de Rey et j'ignore si je reverrai jamais cette couronne royale, car plusieurs de mes com- pagnons d'armes ont péri en combattant les Arabes porteurs de lances. Rustem n'avait pas d'égal au monde, personne n'avait entendu parler d'un guer- rier tel que lui, et pourtant il est tombé sous les coups d'un de ces hommes à face de corbeau, et le jour de sa mort a été un désastre pour nous. Que Dieu mette ce héros parmi ses élus et qu'il punisse les sinistres corbeaux par le supplice des lances!» Mahouï répondit : « Sache bien, ô Pehlewan,  <pb n="379"/>   que le roi m'est aussi cher que mes yeux et que ma vie; j'accepte ta demande de protection, je prends sous ma sauvegarde ta fortune et ton roi.» 
                    
                </p>
                <p>Alors Farrukhzad, fils de Hormuzd, s'éloignant, prit le chemin de Rey, pour obéir aux ordres du roi. Mais bientôt après le perfide Mahouï renonça à ses dispositions bienveillantes, il convoita le trône dans le silence des nuits et changea complétement de ton et d'allures; enfin il feignit pendant quelque temps d'être malade et négligea de rendre hommage au grand roi. 
                </p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="section"><head>MAHOUÏ SOURI EXCITE BIJEN À FAIRE LA GUERRE À YEZDEGIRD; LE ROI SE RÉFUGIE DANS UN MOULIN.</head>                
                <p>
                    
                     Il y avait un Pehlewan dont la puissance s'étendait au loin; originaire du Touran, son nom était Bijen; il résidait dans la ville de Samarcande et avait un grand nombre d'alliés dans ce pays. Le funeste Ma- houï, qui cherchait à se rendre indépendant, lui écrivit la lettre suivante : <q>Fils de Pehlewan, dont la fortune est sans atteinte, une expédition avantageuse s'offre à toi : le roi maître du monde est ici avec son armée, sa tiare, son trône et son dia- dème. Viens, cette couronne, ce trône seront à toi, à toi ses trésors et son parasol noir; inspire-toi de la haine qui animait tes ancêtres et exerce ta vengeance contre cette famille. </q>
                </p><p>
                     Bijen lut cette lettre; il réfléchit, et voyant que le <pb n="380"/> monde s'offrait à l'ambition de Mahouï, il demanda à son Destour: <q>Chef de mes conseillers véridiques, que penses-tu de cette affaire? Si je conduis mon « armée au secours de Mahouï, ce sera peut-être la ruine de ma puissance.</q> Le Destour répondit: <q>Homme au cœur de lion, guerrier avide de combats, ce serait une honte pour toi d'aller prêter main forte à Mahouï, puis de revenir sur tes pas. Si tu fais la guerre à l'instigation de Souri, les hommes sérieux t'accuseront de légèreté.</q> <q>C'est à Barsam que tu dois confier le soin de mener au combat une armée auxiliaire.</q> <q>Ce conseil est sage,</q> reprit Bijen; <q>quant à moi, il ne convient pas que je m'éloigne.</q> Il ordonna donc à Barsam de conduire sur Merve dix mille guerriers d'élite armés de khandjars, et il lui confia la direction de cette guerre, dans l'espoir de conquérir le trône d'Iran. Cette armée brillante comme l'aile du faisan se rendit à Merve en une semaine. Pendant une nuit obscure, à l'heure où chante le coq, le bruit des tambours retentit dans les plaines. <pb n="381"/>  les deux partis marchèrent l'un contre l'autre. Après avoir organisé l'aile droite et l'aile gauche, Yezdegird fit avancer ses troupes sur une seule ligne et se plaça au centre, lance en main. Des nuages de poussière obscurcirent le monde. Le roi, voyant la force et l'impétuosité des Turcs, porta la main à sa ceinture, tira son épée et se précipita comme un éléphant sur le front de bataille. La terre roulait des flots de sang comme le Nil. Dès la première charge qu'il fit sur les Turcs, le roi se vit abandonné de tous ses guerriers; tous ils tournèrent le dos à leur maître et le laissèrent au milieu des cavaliers ennemis. Lorsque Mahouï eut reculé, le roi du monde comprit la ruse ourdie contre lui secrètement, et vit que le but de Mahouï était de le laisser seul aux prises avec l'ennemi. C'est en vain qu'il déploya un grand courage, fit des prodiges de valeur et d'audace et tua de sa main plusieurs chefs renommés; voyant qu'il était réduit à l'extrémité, il prit la fuite. Serré de près par une troupe de Turcs, il s'échappa tenant à la main un poignard caboulien et s'enfuit, rapide comme l'éclair qui déchire la nue. A percevant un moulin sur les bords de la rivière de Zark, il descendit de cheval et chercha en ce lieu un abri contre la fureur de ses ennemis. Ceux-ci s'acharnaient à sa poursuite et tout le pays de Zark était plein de tumulte. Le roi avait abandonné son cheval aux brides dorées, sa masse d'armes et son sabre <pb n="382"/>  au fourreau d'or; tandis que les Turcs, ardents à le chercher, se précipitaient sur son destrier et sur ses armes, le roi pénétra dans la chambre du moulin et s'assit sur une botte d'herbes sèches. Telle est la loi de ce monde trompeur: quand on a gravi ses sommets, on trouve derrière une pente rapide. Tant que le roi était protégé de la fortune, son trône s'élevait au-dessus de la voûte du ciel, et maintenant il n'a pour abri qu’un moulin; au lieu de miel il ne trouve que du poison. Pourquoi donc attacher ton cœur à cette demeure décevante où le signal du départ frappe sans relâche tes oreilles et où retentissent ces paroles : <q>Fais tes apprêts, la dalle du tombeau est le seul trône qui t'est réservé?</q> Épuisé de faim, les yeux pleins de larmes, le roi demeura dans cet état jusqu'au lever du soleil. En ce moment le meunier ouvrit la porte du moulin, portant sur ses épaules une charge de fourrages c'était un homme de basse naissance, qui, malgré son nom de Khosrou, ne possédait ni trône, ni trésor, ni couronne, ni puissance; il vivait du produit de son moulin et n'exerçait pas d'autre métier. Quand il vit ce guerrier à la stature de cyprès, assis humblement par terre, la tête ornée de la couronne royale, le corps couvert d'une robe en brocart de Chine, quand il vit ce héros aux yeux de gazelle, à l'encolure de lion, dont ses regards ne pouvaient se <pb n="383"/> détacher, quand il aperçut les brodequins dorés dont ses pieds étaient chaussés, sa tunique aux manches brodées d'or et de perles, le meunier demeura stupéfait. Dans son admiration, il invoqua le nom de Dieu et dit : <q>O roi dont la face resplendit comme le soleil, apprends-moi comment tu es entré dans ce moulin. Est-ce un séjour digne de toi qu'un moulin plein de grains, de fourrage et de poussière? Qui es-tu, toi dont la taille et le visage ont une majesté telle que le monde n'a rien vu de pareil?</q> Je suis Iranien, répondit le roi, et j'ai échappé par la fuite à l'armée du Touran. Le meunier reprit d'un ton confus: <q>La pauvreté est mon unique compagne; si tu peux te contenter de pain d'orge et de l'humble cresson né au bord du ruisseau, je te l'offre volontiers; c'est tout ce que je possède, et l'homme misérable en est réduit toujours aux lamentations.</q> Depuis trois jours qu'il se battait, le roi n'avait goûté ni aliments ni sommeil; il dit au meunier: <q>Apporte-moi ce que tu as, je me contenterai d'une telle nourriture, pourvu que j'aie le Barsom.</q> Le pauvre meunier, après avoir placé devant le roi du lait aigri, du cresson et un pain d'orge, courut à la recherche du Barsom. Il se rendit au lieu où était l'oratoire et fit prévenir aussitôt le chef de Zark qu'on lui demandait le Barsom. Or Mahouï avait envoyé des émissaires de tous côtés à la poursuite du roi. Le chef du village,  <pb n="384"/> s'adressant au meunier, lui dit:
                    
                    
<q>Brave homme, pour qui me fais-tu cette demande?</q> Le meunier répondit: <q>Il y a dans mon moulin un guerrier qui est assis sur un lit d'herbes, sa taille est majestueuse comme le cyprès, son visage brillant comme le soleil; sous l'arc de ses sourcils ses yeux sont empreints de tristesse, des soupirs s'exhalent de ses lèvres et le chagrin oppresse sa poitrine. Je lui ai servi un vieux morceau de lait aigri et un pain d'orge pour toute ration, mais il réclame le Barsom afin de réciter la prière. Tout cela doit vraiment exciter ta surprise.</q> Le chef répondit: <q>Pars aussitôt et révèle ces choses à Mahouï Souri, de peur que cet homme vil et de naissance impure ne manifeste ses instincts pervers s'il est informé par d'autres.</q> Et aussitôt il confia le meunier à un homme sûr qui le mena chez Mahouï. Ce dernier dit à l'artisan sans ressources : <q>Pour qui demandais-tu le Barsom? dis-moi la vérité.</q> Le meunier répondit tout tremblant: <q>Je rentrais ma charge, lorsque, en ouvrant brusquement la porte du moulin, j'ai vu apparaître devant moi un soleil, un homme dont les yeux ressemblaient à ceux du chevreuil effrayé, dont les cheveux étaient noirs comme la seconde veille de la nuit : il illuminait le moulin comme un soleil; assis sur le fourrage, il mangeait du pain sec. Que ceux qui n'ont pas vu la majesté de Dieu s'en informent auprès du meunier.</q>  <pb n="385"/> Un diadème de perles ornait son front, une tunique en brocart de Chine brillait sur sa poitrine; on aurait dit le printemps dans le ciel, et jamais Dihkan n'a planté un cyprès aussi majestueux. Mahouï médita ces paroles, il comprit que l'inconnu ne pouvait être que Yezdegird. <q>Va, dit-il au meunier, pars et tranche la tête de cet homme; sinon, c'est ta tête qui tombera et je ne laisserai la vie à aucun des tiens.</q></p>
                     
                     <p>A ces mots, les chefs, les grands personnages au cœur vigilant, tous ceux enfin qui se trouvaient réunis dans ce lieu furent transportés de colère; les paroles se pressaient sur leurs lèvres, les larmes roulaient dans leurs yeux. Un Mobed nommé Zarouï, dont le cœur était soumis au joug de la raison, parla en ces termes à Mahouï: <q>Homme aux desseins criminels, pourquoi le Div a-t-il aveuglé tes yeux? Sache que la royauté et la prophétie sont deux perles enchâssées dans une même bague: briser l'une d'elles, c'est fouler aux pieds l'intelligence et la vie. Vois ce que tu vas faire et arrête-toi. N'offense pas le Créateur du monde, car tu en serais le premier puni; tu laisserais à tes fils un champ dont le fruit serait amer et la moisson sanglante. Ton front serait bientôt humilié; ta race marcherait nue dans le monde et tes enfants récolteraient inévitablement ce que tu as semé. Ton crime porterait atteinte au culte de Dieu et les <pb n="386"/> malédictions du trône et de la couronne retomberaient sur toi.</q> Un homme pieux et fidèle adorateur de Dieu, dont la main n'avait jamais connu l'injustice, Hormuzd, fils de Kharrad, c'est ainsi qu'il se nommait, était au nombre des assistants; il adressa ces paroles à Mahouï : <q>Homme injuste, prends garde, en agissant ainsi, d'abandonner les voies du Dieu pur. Je vois les ténèbres obscurcir ton cœur et ta raison, et les épines déchirer ton sein. Tu as la force sans l'intelligence et ton âme est débile; tu veux étouffer la flamme sous la fumée; il semble que tu aspires à devenir l'opprobre du monde et que tu coures avec ardeur et passion à ta propre ruine. Tu traîneras ici-bas une existence misérable, et après ta mort tu auras pour séjour le feu de l'enfer.</q> Quand ce personnage se fut assis, Schahrouï se leva et dit à Mahouï : <q>Pourquoi oser une pareille action? Pourquoi combattre le roi des rois et faire alliance avec le Khakan et le maître de la Chine? On a vu plus d'un héritier de cette famille royale dans l'abandon, mais nul n'a jamais attenté à sa vie. Puisque tu n'es qu'un sujet, ne verse pas le sang des rois, car les malédictions seraient sur toi jusqu'à la résurrection.</q> Ainsi parla Schahrouï et il s'assit en gémissant, le cœur gonflé de sang, les yeux remplis de larmes. Quand il eut repris sa place, Mihrinousch se leva</p>
                     <pb n="386"/>
                    
                     
                     <p>Mihrinousch se leva, triste, accablé de douleur, et, d'un ton indigné, il dit à Mahouï : <q>Homme méchant et de méchante race, toi qui n'obéis ni à la raison ni à la justice, le crocodile lui-même aurait horreur du sang des rois et le léopard n'oserait déchirer leurs membres; es-tu donc plus impitoyable et plus cruel qu'une bête fauve, toi qui convoites le trône du roi? Quand la main de Zohak eut arraché la vie à Djemschid, quel profit en retira sa fortune? Zohak tenait la terre sous sa domination; mais Abtin parut, il donna naissance à l'illustre Feridoun et le monde prit une face nouvelle. Tu sais comment le tyran Zohak reçut de la main de Feridoun le châtiment de son crime; plus de mille ans s'étaient écoulés lorsqu'il fut atteint par ce vengeur. Tour, cet homme orgueilleux, avait donné la mort à Iridj; mais Minoutchehr, héros issu du sang royal, se montra enfin et trancha victorieusement le nœud de ces iniquités. En troisième lieu, lorsque Siawusch, de la race des Keïanides, prit malgré lui les armes, et que, par les conseils de Guersiwez, Afrasiab, violant les lois de la raison et du cœur, égorgea le noble fils du roi, le monde eut horreur du meurtrier. Keï Khosrou, ce conquérant issu du sang de Siawusch, survint et remplit le monde de tumulte; armé d'un poignard, il fendit le corps de son aïeul et répandit l'effroi dans le cœur de ses ennemis.</q></p>
                     <pb n="387"/>
                   

<p>Quatrièmement, rappelle-toi le châtiment d'Erdjasp, le meurtrier de Lohrasp: Isfendiar lui déclara <q>la guerre et ne laissa pas longtemps son crime inexpé.</q> Cinquièmement, je citerai la vengeance d'Isfendiar : Rustem, qui l'avait égorgé sur le champ de bataille, mourut à son tour; ce héros, splendeur du monde, disparut. N'oublie pas comment Bahman mit fin à la vie du fils de Rustem. La sixième vengeance est celle du grand roi Firouz, qui périt sous les coups de Khoschnewaz Souferaï, s'armant pour venger la mort du roi, foula sous ses pieds la tête du meurtrier. La septième vengeance est celle du roi Hormuzd: quand Parwiz fut au comble de la puissance, il traita comme tu le sais Bendouï et Gustehem, car la sphère sublime ne s'arrête jamais dans ses évolutions; maître du pouvoir, Parwiz mit fin à l'existence de ces traîtres. <q>Ne considère donc pas la vengeance comme une chose méprisable. Le jour viendra aussi où tu te repentiras de tes pensées criminelles; tes fils récolteront ce que tu auras semé, et la destinée ne demeurera pas longtemps assoupie. Ne porte pas la main sur ces trésors, sur ces richesses et cette couronne abandonnée. Tu te révoltes à l'instigation du Div et ton cœur s'écarte de la loi de Dieu souverain du monde. Tu ne vois pas que le Div te séduit par l'appât d'un bien qui n'est pas fait pour toi ne te livre pas corps et âme au feu de l'enfer; n'obscurcis pas <pb n="389"/> l'éclat de la couronne qui illumine le monde. Rassemble tes troupes dispersées et ne te détourne pas des promesses que tu as contractées. Va et excuse-toi auprès du roi; renouvelle en sa présence ton hommage de vassal; prépare tout pour combattre ses ennemis et ne fais rien qui soit contraire à la raison et au respect. Car tu seras flétri dans ce monde et dans l'autre, si tu fermes ton oreille aux discours des sages; si tu remets à demain ce qu'il faut faire dès aujourd'hui, tu en porteras la peine. Tu es plus acharné contre le grand roi Yezdegird que les Turcs ne le sont contre leurs ennemis. Yezdegird, ce lion du combat, ce maître du trône, qui brille d'un éclat pareil à celui de la pleine lune, est l'unique héritier des Sâsânides. Aucun cavalier ne s'arme avec autant d'ardeur pour la guerre. Depuis Nouschirwan jusqu'à Ardeschir, ses ancêtres furent tous nobles et sages; issu d'Ardeschir par huit générations, il est le souverain du monde et l'héritier de la couronne de Sasan; il a reçu de Dieu le diadème royal et tous ses ancêtres sont d'une origine illustre. De plus puissants que toi ont vécu en ce monde, et jamais nul d'entre eux n'a formé de pareils projets. Dès que Bahram de Rey décochait une flèche, trois cent mille cavaliers couverts de leur armure fuyaient devant lui en lui abandonnant le champ de bataille; et pourtant, du jour où il prit en haine l'héritier des <pb n="390"/> rois, son étoile brillante s'éclipsa. Ferayin qui aspira au trône sans en être digne et qui trempa sa main dans le crime, Ferayin périt lui aussi d'une mort misérable, car ce monde ne supporte pas le mensonge. Redoute le Dieu créateur du monde, créateur du trône, de la couronne et de l'anneau royal; ne te livre pas aveuglément à la honte, car cette entreprise tournera bientôt contre toi. Quiconque ne te dit pas la vérité est, sache-le bien, l'ennemi de ta propre vie. Tu es un malade et je suis le médecin, un médecin qui répand des larmes de sang. Puisque ton rang est inférieur à celui du plus humble des esclaves, ne forme pas dans ton cœur d'ambitieuses pensées, sacrifie ta haine au Dieu pur et ne demande la puissance qu'à ton propre mérite.</q></p>

<p>Mais ce fils de pâtre avait le cœur plein de l'ambition du trône, et les conseils des Mobeds lui furent à charge. Il en a toujours été ainsi et ce n'est pas chose nouvelle, car les caprices de la fortune n'ont pas de bornes. Elle exalte celui-ci jusqu'à la sphère sublime et plonge celui-là dans l'abjection, le mépris et la douleur, sans avoir de tendresse pour le premier ni de haine contre le second. Qui peut pénétrer les secrets du Créateur? Jusqu'à l'heure où, les ténèbres se répandant sur la terre, la lune succéda au soleil, les Mobeds prodiguèrent leurs conseils à cet homme aux projets <pb n="391"/> sinistres, mais leurs discours n'eurent aucun succès. La nuit sombre étant venue, Mahouï leur dit : <q>Hommes intelligents, il est temps de vous retirer. Je veux, pendant la nuit, délibérer de cette affaire avec mon fils et consulter tous ceux qui savent ; je vais, à cet effet, convoquer vingt hommes expérimentés qui font partie de l'armée; tant que les choses seront ainsi, il n'y a pas lieu de répandre des larmes.</q> Les prudents Mobeds s'étant éloignés, les guerriers arrivèrent sur leurs traces. Mahouï s'assit avec ses confidents et leur demanda : <q>Quel parti faut-il prendre en cette circonstance? Si Yezdegird demeure vivant, des armées viendront de toutes parts à son secours; mes projets secrets seront divulgués dans le monde ; petits et grands, tous les connaîtront. L'inimitié du roi sera la cause de ma ruine, et je perdrai en même temps la vie et le pouvoir.</q></p>





<p>Un homme sage répondit alors à Mahouï <q>Tu n'aurais pas dû dans le principe agir de la sorte. Ou le roi d'Iran sera ton ennemi, et il en résultera un dommage certain pour toi; ou ta main versera son sang, et Dieu se chargera de le venger ici-bas. De toutes parts je ne vois que peines, tourments et afflictions; réfléchis donc mûrement à ce que tu dois faire.</q> Mais le fils de Mahouï, prenant la parole, dit : <q>O mon père aux heureux desseins, puisque tu t'es déclaré son ennemi, débarrasse-toi de lui; sinon, il nous attaquera avec <pb n="392"/> toutes les forces du Madjin et de la Chine et rendra le monde étroit sous nos pas. Ne considère pas cette affaire comme une chose futile; puisque tu as l'avantage aujourd'hui, arrive résolûment au but de tes vœux, car si les partisans du roi font de sa tunique royale un drapeau, leur armée te chassera de ce monde.</q></p>

</div>
<div type="textpart" subtype="section"><head>YEZDEGIRD EST ÉGORGÉ PAR LE MEUNIER KHOSROU.</head>
<p>Lorsque le perfide Mahouï eut entendu les paroles que son fils lui avait adressées, il dit au meunier : <q>Va, prends avec toi des cavaliers et verse le sang de mon ennemi, car il m'échapperait pour toujours si ce secret venait à s'ébruiter.</q> Le meunier entendit cet ordre sans comprendre la portée de l'affaire. Dans la nuit du trente de Khourdad-mah (juin), il retourna au moulin auprès du roi. Dès qu'il eut quitté la demeure de Mahouï, les yeux pleins de larmes, le cœur gonflé de sang, Mahoyï lança sur ses traces des cavaliers rapides comme le nuage et leur dit : <q>Il ne faut pas que la couronne, les pendants d'oreilles, le sceau et la tunique du roi soient souillés de sang; vous dépouillerez le corps de ses vêtements.</q> Cependant le meunier continuait sa route, les yeux baignés de pleurs, le visage jaune comme le soleil, en s'écriant: <q>O Créateur brillant, toi qui es au-dessus des évolutions du destin, livre dès à présent aux tourments le cœur et l'âme de <pb n="393"/> celui qui a donné cet ordre barbare !</q> Étant arrivé devant le roi, le cœur plein de honte et de crainte, le visage inondé de larmes, la bouche desséchée, il s'approcha avec précaution comme celui qui veut dire un secret à l'oreille et lui plongea un poignard dans le sein. Le roi blessé à mort poussa un soupir, sa tête et sa couronne tombèrent sur le sol à côté du pain d'orge qu'il avait devant lui. Que celui qui trouve une issue s'échappe de ce monde dont l'âme est vide et inintelligente; les planètes se lassent comme ceux qu'elles protègent et livrent à la mort des innocents comme Yezdegird. Jamais roi n'avait péri de la sorte, jamais même un cavalier de son armée n'avait trouvé pareille mort. Le ciel qui tourne est dépourvu d'intelligence, on ne s'explique ni sa haine ni ses faveurs ; le plus sage parti est de ne pas y faire attention et de contempler ses évolutions sans colère et sans amour. Les cavaliers du funeste Mahouï, voyant que le roi gisait comme un arbre superbe loin du trône et du champ de bataille, s'approchèrent et examinèrent ses traits; puis ils dénouèrent sa tunique violette, sa couronne, son collier et ses brodequins dorés. Laissant le corps du roi d'Iran étendu dans la poussière, souillé de sang et le flanc déchiré par le glaive, ils s'éloignèrent en proférant cette malédiction : <q>Puisse le cadavre de Mahouï rester ainsi baignant dans son sang sur la face de la terre!</q></p>
<pb n="394"/>

<p>Informé que le trône, la guerre et les désirs de la vie n'étaient plus rien pour le noble monarque, Mahouï ordonna qu'à l'heure où tout repose on le précipitât du moulin dans la rivière. Deux serviteurs au cœur cruel traînèrent le corps du roi dans le sang, et, sans connaître le rang de la victime, le jetèrent dans le tournant du Zark, où le cadavre du roi flotta tantôt droit, tantôt renversé. Quand le jour succéda à la nuit et que les hommes sortirent de leurs demeures, deux personnages distingués d’entre les religieux voués à la pénitence arrivèrent en cet endroit; l'un d'eux s'approcha du bord et vit le cadavre nu flottant dans l'eau. Saisi d'effroi, il revint sur ses pas et courant au monastère, il raconta aux moines ce qu'il avait vu et leur apprit que le roi du siècle gisait tout nu dans les flots de la rivière Zark. Aussitôt les religieux, abbés et moines accoururent de toutes parts, et ce cri de douleur s'éleva d'au milieu d'eux : <q>Roi illustre, cet homme de noble race, qui a jamais vu un roi dans cette situation ? Qui a jamais entendu dire, avant ce qui t'arrive, qu’un sujet déloyal, un misérable chien, un scélérat, après avoir cajolé son maître, avait mis son corps en lambeaux ? Mahouï mérite d’être maudit. Hélas ! ton corps, ta taille majestueuse, ton cœur, ta sagesse, ta haute raison ! Pleurons le dernier rejeton d'Ardeschir! Pleurons le guerrier généreux et illustre! Pleurons le trône des Sâsânides, <pb n="395"/> la puissance, la gloire et la couronne des rois! Naguère encore tu étais plein de vie et de sagesse; tu vas maintenant porter la nouvelle à Nouschirwan, tu vas lui dire que toi souverain, toi qui étais beau comme la lune et né pour la royauté, tu as été déchiré à coups de poignard dans un moulin et jeté tout nu au fond d'un gouffre!</q> Quatre de ces religieux se dépouillèrent de leurs vêtements, et, entrant dans l'eau, ils saisirent le corps du noble souverain, petit-fils de Nouschirwan, et le tirèrent sur le bord. Tous, jeunes gens et vieillards, entonnèrent un chant funèbre; on éleva dans l'enclos un tombeau dont le sommet dépassait les nuages. Après avoir fermé la blessure avec de la glue, de la poix, du camphre et du musc, on revêtit le corps de brocart jaune; on mit en dessous une fine toile de lin et par-dessus une étoffe couleur lapis-lazuli; puis les prêtres répandirent au fond du sépulcre du vin, du musc, du camphre et de l'eau de rose. Quand on ensevelit ce corps semblable au noble cyprès, le vénérable Dihkan de Merve prononça ces paroles <q>Heureuse est la destinée de l'homme qui, grâce à ses vertus, sort en paix de ce monde!</q> Un autre reprit : <q>Lors même que l'homme a le sourire sur les lèvres, sache qu'il est au nombre des malheureux, car il est le jouet de la sphère inconstante qui lui montre tour à tour ses grandeurs et ses abaissements.</q></p>



        <p>Un autre ajouta : <q>Ne <pb n="396"/> donne pas le nom de sage à celui qui soigne le corps et néglige l'âme, qui recherche des richesses au prix de la mauvaise renommée, sans craindre pour son âme un dénouement funeste.</q> Un autre dit <q>Les lèvres du roi sont closes, il ne reverra plus sa couronne, son siège souverain, son armure, ses courtisans, son diadème, son royaume, sa gloire et sa puissance. Puisque tout cela n'est d'aucun secours, que valent le monde et ses fatigues?</q> Un autre : <q>Pour célébrer sa bonne renommée, je ne trouve pas d'éloge digne de lui; il a planté le cyprès dans le jardin du paradis et son âme verra l'arbre qui lui doit sa naissance.</q> Un autre reprit : <q>Dieu a recueilli ton âme et abandonné ton corps à ces religieux. La mort sera, pour ton âme, le salut, et pour ton ennemi cruel, la damnation; le roi réside glorieusement dans le paradis et l'âme de son meurtrier se dirige vers l'enfer.</q> Un autre continua: <q>Toi qui jouis du repos, sage descendant de la race d'Ardeschir, tu récoltes les fruits dont tu as jeté la semence dans le verger; le flambeau royal brille de tout son éclat.</q></p>
        <pb n="396"/>
        <p>Un autre Monarque généreux, tu dors, mais ton âme est éveillée. Tes lèvres sont muettes, ta vie s'est échappée gémissante et ton corps est resté abandonné ici; mais si ce corps est inerte, ton âme est agissante et le corps de ton ennemi est attaché au gibet; si ta bouche est fermée, ton âme parle;  <pb n="397"/> si ton corps est déchiré, ta vie s'est accrue; tes mains ont laissé tomber les rênes, mais ton âme a ressaisi la lance. Un autre <q>O guerrier renommé, tu es parti guidé par tes bonnes actions, tu occupes un trône dans le ciel et tu laisses à d'autres ce monde d'affliction.</q> Un autre : <q>Quiconque a semé comme tu as semé, voit arriver le jour de la récolte.</q> L'évêque, prenant la parole, ajouta : <q>Nous sommes tes serviteurs, les panégyristes de ton âme pure. Que ce tombeau soit pour toi comme un jardin plein de tulipes, ton linceul comme une prairie verdoyante et joyeuse!</q> Ils dirent, et, portant son cercueil à travers la plaine, ils le déposèrent dans le sépulcre; le roi infortuné fut conduit au champ du repos, car il n'y avait plus pour lui de trône ni de couronne. Et nous, nous demandons justice pour Yezdegird; nous crions vengeance contre les sept planètes. Si celles-ci n'ont ni haine ni amour, le philosophe ne m'en a jamais donné l'explication; le dévot, s'il a parlé, n'a dit que des énigmes, et toute réponse est demeurée mystérieuse. Homme sage, puisqu'il n'y a pas de trésors ici-bas, enrichis ton cœur et ne compte pas sur le lendemain : le monde fuit rapide devant toi, le temps compte chacun de nos souffles; exerce ton âme à la frugalité; si tu vis, celui qui te donnait te donnera encore. Quant à moi, si mes ressources égalaient mes dépenses, la fortune m'aurait traité <pb n="398"/> en frère; mais la grêle, cette année, s'est abattue comme la mort; la mort même eût mieux valu pour moi que ce fléau. Bois, froment et troupeaux, la sphère sublime a fermé pour moi la porte de ces biens. Échanson, apporte du vin : nous n'avons pas longtemps à vivre; telle est la loi constante de ce monde où personne ne demeure. Puisque l'injustice des hommes nous accable, la sagesse est de boire sans proférer une plainte. </p>
    </div>
    <div type="textpart" subtype="section"><head>Mahouï Souri MONTE SUR LE TRÔNE.</head>   
        <p>
            
             Quelqu'un se présenta chez Mahouï Souri et lui dit : <q>La tombe s'est fermée sur le roi du monde. Les abbés, prêtres et moines du Roum, tout ce qu'il y a de religieux dans ce pays, jeunes gens et vieillards, entonnant un chant funèbre, sont allés retirer de la rivière le corps du roi et lui ont élevé dans le verger un tombeau superbe dont le faîte dépasse le sommet de la colline.</q> Mahouï, cet homme pervers et néfaste, s'écria : <q>Jamais jusqu'à ce jour l'Iran n'a été l'allié du Roum !</q> Par son ordre, ceux qui avaient élevé le tombeau et rendu les derniers devoirs au roi furent mis à mort, et leur pays fut livré à la dévastation, car tel était le bon plaisir de Mahouï. Puis il promena ses regards sur le monde et vit qu'il ne restait plus de rejeton de la race des grands rois; comme il possédait une couronne et un anneau qui avaient appartenu au    <pb n="399"/> roi, l'ambition du trône envahit ce fils de pâtre. Il réunit ses confidents et leur communiqua longuement ses projets; s'adressant à son Destour, il lui dit : <q>Homme expérimenté, le jour des querelles et des combats est arrivé. Dépourvu comme je le suis de trésor, de gloire et de naissance, je m'expose à un péril mortel. Le nom de Yezdegird est gravé sur l'anneau; mon épée n'a pas soumis le peuple à mon autorité, toutes les villes d'Iran sont restées sujettes du roi, dans la bonne et la mauvaise fortune; nul homme intelligent ne veut me donner le titre de roi et mon sceau n'inspire aucune confiance aux troupes. Il ne me restait qu'un seul moyen au monde : j'ai tué le chef de la noblesse ; mais toutes mes nuits sont troublées par la crainte, et Dieu le maître du monde sait quelle est ma situation.</q> Son conseiller lui répondit : <q>C'est un fait accompli qui s'est répandu et a rempli le monde de disputes. Songe maintenant au soin de tes propres affaires, puisque tu as brisé le fil qui en retenait la trame. Yezdegird gît au fond d'une tombe et la terre du sépulcre a fermé sa blessure; convoque les hommes d'expérience et que ta langue prononce de douces paroles. Fais la déclaration suivante : Cette couronne et cet anneau, c'est le roi qui me les a donnés comme signes du pouvoir. Sachant que l'armée des Turcs approchait, il m'a fait appeler au milieu de la nuit et m'a dit: Voici le vent de la guerre <pb n="400"/> qui s'élève et nul ne sait qui remportera la victoire: garde cette couronne et cet anneau, peut-être qu'ils te seront utiles l'un et l'autre au jour de la vengeance. Je n'ai qu'une fille au monde et j'ai su la dérober aux recherches des Arabes; maintenant c'est à toi de défendre mon trône contre l'ennemi et de suivre ma route dans l'exercice du pouvoir. Je tiens donc cette couronne de l'héritage du roi et je suis assis sur le trône en vertu de sa volonté.</q> <q>C'est par ce moyen (ajoutait le Destour) que tu rétabliras tes affaires. D'ailleurs qui pourrait savoir si ce que tu as dit est vérité ou mensonge?</q></p> 

<pb n="400"/>
<p>Mahouï écouta ces paroles et répondit : <q>C'est parfait, tu es un sage conseiller et personne n'est au-dessus de toi.</q> Il convoqua alors les chefs de l'armée et leur adressa un discours dans le sens convenu. L'armée comprit que son langage était mensonger et qu'il méritait de payer de sa tête une impudence pareille; mais un Pehlewan s'écria: <q>Que tes paroles soient vraies ou fausses, ceci est ton affaire.</q> Aussitôt Mahouï s'assit sur le siége royal et capta les troupes par ses ruses. Ayant distribué les gouvernements aux principaux chefs, il dit : <q>Je possède l'anneau et je suis le roi du monde !</q> Il usurpa la royauté et excita la stupéfaction des astres; il donna Balkh et Héri (Hérat) à son fils aîné, envoya des troupes dans toutes les directions et mit des scélérats au pouvoir, conformément à sa mauvaise nature. <pb n="401"/> Partout les méchants devinrent puissants et les bons courbèrent la tête; la vérité fut humiliée et le mensonge se montra de toutes parts. Lorsque cet homme pervers eut réuni une armée nombreuse et un trésor, son cœur se réjouit; Mahouï prodigua ses largesses et ses faveurs à l'armée parce qu'il méditait de faire la guerre à Bijen. Un Pehlewan partit pour Amouï avec une troupe vaillante qui précédait l'armée comme avant-garde; le nom de ce guerrier éprouvé était Guersioun. Il marcha sur la ville de Boukhara avec ses troupes bien équipées et pleines d'ardeur, et dit : <q>Samarcande et Djadj doivent être soumises par nous à cet anneau et à cette couronne, car telle a été la volonté du roi du monde, Yezdegird, ce monarque auquel les planètes obéissaient. Je viens avec mon épée tirer vengeance de Bijen parce qu'il a obscurci la fortune du grand roi.</q></p>


</div>
<div type="textpart" subtype="section"><head>BIJEN FAIT MARCHER SON ARMÉE CONTRE MAHOUÏ SOURI.</head>

<p> Telle était la situation, lorsque Bijen apprit que Mahouï Souri s'était emparé de la royauté et que, répandant partout ses ordres revêtus du sceau royal, il soumettait le monde à son autorité; enfin qu'il se dirigeait vers l'Oxus pour combattre à la tête d'une vaillante armée. Bijen voulut savoir de qui Mahouï tenait la couronne, et un homme habile à parler le lui apprit; Barsam s'exprima ainsi : <q>Tu sais, ô roi, que lorsque j'emmenai de Djadj mes escadrons, <pb n="402"/> lorsque je partis d'ici au secours de Mahouï avec mes cavaliers fiers et avides de renommée, cet homme avait juré de t'envoyer le trône doré, les bracelets ornés de pierreries, la couronne et le trésor du roi. <q>C'est à toi seul, te disait-il, qu'appartiennent en ce monde le trône d'ivoire.</q> Je me battis dans Merve pendant trois jours; le quatrième jour, lorsque le soleil répandit sa lumière sur le monde, fatigué de cette longue lutte, je livrai un combat acharné, et le perfide Mahouï tourna le dos. Le Sipehdar de l'Iran, se voyant seul, devint soucieux; il appela à lui quelques fidèles et nous tua beaucoup de guerriers illustres; mais abandonné des siens, il prit la fuite, lui aussi. Mahouï s'empara ainsi sans efforts des trésors de son maître et en disposa. Quand cet homme criminel fut gorgé de biens, il sembla ne plus me reconnaître. Pendant les deux mois que notre armée passa à Merve, il n'eut jamais pour nous un regard bienveillant. C'est lui qui a tué en secret son maitre, ce grand roi, flambeau du monde, ce cavalier qui, au milieu de son armée, semblait lever la tête au-dessus de la sphère de la lune; sa massue n'épargnait aucun guerrier turc, et il jetait l'effroi dans le cœur des plus braves. Mahouï, maître de ses trésors, a usurpé la royauté, il l'a usurpée par un crime aussi odieux. Maintenant les éclaireurs nous annoncent l'approche de ses troupes; il ne faut pas qu'elles s'ouvrent <pb n="403"/> un chemin jusqu'à nous; quand ton ennemi repose sa tête sur l'oreiller, ce n'est pas le moment d'accorder du repos à ton armée. Puisse l'ivraie ne pas naître dans le jardin royal, car si elle l'envahit, c'en est fait du jardin !</q> 
</p><p>
    
    Bijen, ayant entendu ces paroles, réunit une troupe de cavaliers turcs exercés à la guerre; il partit de Katchgar Bachi, plein de courroux, et ne perdit pas un moment en route. Arrivé près de la ville de Boukhara, il déploya son armée dans la plaine de Nakhscheb, et dit à ses officiers : <q>Aujourd'hui ne vous hâtez pas; laissons l'ennemi traverser le fleuve et nous offrir le combat; c'est alors que je pourrai sans doute venger le roi.</q> Bijen demanda ensuite : <q>Le chef illustre n'a-t-il pas laissé d'enfants dont on puisse tirer parti? Le roi, maître du monde, avait-il des frères? A défaut de fils, n'a-t-il pas laissé une fille que nous emmènerions avec nous et dont nous prendrions la défense pour triompher de Mahouï?</q> - <q>Prince,</q> répondit Barsam, <q>les jours de cette famille sont maintenant arrivés à leur terme; les Arabes se sont emparés de leur pays et n'y ont laissé ni roi ni adorateur du feu.</q> Après avoir entendu ces paroles, Bijen, effrayé des vicissitudes du sort, réunit son armée. Les éclaireurs l'ayant averti que l'ennemi arrivait et qu'il allait bientôt livrer bataille, Bijen se mit à la tête de son armée pour diriger lui-même l'action. Tu aurais dit que l'âme <pb n="404"/> de Mahouï Souri allait quitter son corps lorsqu'il vit cette armée, cet amas de cuirasses, de casques et de boucliers dorés, cette forêt de lances, de massues et de haches fabriquées à Djadj, et ces chameaux chargés de bagages qui marchaient à l'écart de l'armée. Dévoré d'inquiétudes, il fit cependant face à l'ennemi, l'air s'obscurcit et la terre sembla disparaître (sous le nombre des combattants).</p>


</div>
<div type="textpart" subtype="section"><head>BIJEN LIVRE BATAILLE À MAHOUÏ ET LE TUE.</head>

            <p>  Bijen, après avoir rangé son armée en bataille, voulut attaquer en masse les Iraniens; Mahouï, placé au centre, devina son dessein et s'éloigna en gémissant du milieu de ses troupes. Bijen vit flotter son étendard et comprit qu'il prenait le parti de fuir; il dit alors à Barsam : <q>Fais avancer du centre re toutes les troupes dont tu disposes; il ne faut pas ce que Mahouï Souri refuse le combat ni qu'il se réfugie en toule hâte vers l'Oxus. Ne le perds pas de ce vue un seul instant, et agis de façon que nous en pe venions à bout d'une autre manière.</q></p>
        
        <p>Barsam, le Chinois, apercevant le drapeau de Mahouï, fit mouvoir son armée en masse et la con- duisit rapidement jusqu'aux abords de la ville de Farab; les traits contractés par la colère, la bouche pleine de malédictions, il atteignit Mahouï dans les sables de Farab. S'affermissant sur ses étriers, il piqua droit à lui; arrivé en face de son adversaire, <pb n="405"/> au lieu de le frapper de son épée, il agit avec plus d'audace: il le saisit par la ceinture, l'enleva de selle et le posa par terre sans effort; puis il descendit de cheval, lui lia les mains, et, remontant à cheval, il le poussa devant lui. En ce moment arrivèrent les compagnons de Barsam, remplissant de tumulte toute la plaine; ils exhortèrent leur chef à ne pas emmener son prisonnier et à lui abattre la tête d'un coup de hache. Mais Barsam leur répondit: <q>Il ne convient pas d'agir ainsi, puisque Bijen n'est pas informé de la capture de son ennemi.</q> 
        </p><p>
            Bijen apprit aussitôt qu'on avait fait prisonnier l'esclave impie, l'ambitieux Mahouï à l'esprit pervers, l'homme méchant et sans religion qui avait tué son maître. Cette nouvelle réjouit le cœur de Bijen, il devint souriant et bannit ses alarmes. On piqua une grande lance dans la terre sablonneuse et molle; en ce moment Mahouï arrivait rapide comme le semoum; ce scélérat aperçut Bijen et la raison abandonna sa cervelle; frappé d'épouvante et semblable à un corps sans âme, il répandit de la poussière sur sa tête. <q>Homme infâme, lui dit Bijen, je ne souhaite à personne un esclave tel que toi; pourquoi as-tu fait périr le roi juste, le maître de la victoire et du trône, le fils des rois, roi lui-même et dernier rejeton de Nouschirwan en ce monde?</q> Mahouï répondit: <q>Qu'attendre d'un méchant si ce n'est le meurtre et l'injure? En expiation du mal que j'ai fait,  <pb n="406"/> prends ma tête et jette-la devant cette armée.</q> En effet, Mahouï redoutait d'être écorché vif et traîné dans son sang, en punition de son crime; mais le vaillant Bijen comprit sa pensée secrète; il lui fit attendre quelque temps sa réponse et lui dit enfin : Je veux t'infliger un châtiment qui satisfasse la colère de mon cœur, puisque, dénué de courage, de sagesse, de raison et de caractère, comme tu l'es, tu as convoité la couronne du roi. Et d'un coup de sabre il lui coupa la main en disant : <q>Cette main n'a jamais eu d'égale dans le crime.</q> Ensuite il lui fit couper les deux pieds pour qu'il restât sans mouvement, et lui fit arracher les oreilles et le nez; puis il monta à cheval, en ordonnant qu'on le laissât exposé sur le sable brûlant, jusqu'à ce qu'il expirât dans la honte. Enfin il lui abattit la tête, la jeta sous ses pieds et se mit à table. Un héraut fit le tour du camp, et, passant sur le seuil des tentes, cria: <q>Esclaves assassins de vos maîtres, ne livrez pas votre esprit à de folles espérances. Que celui qui n'épargne pas la vie d'un roi ait le sort de Mahouï et qu'il n'obtienne jamais la puissance!</q></p>
         
            



            <p>Mahouï avait dans son armée trois fils qui possédaient chacun un trône et un diadème; on alluma au même endroit un grand bûcher où tous les trois brûlèrent avec leurs pères. Il ne resta personne de cette race, ou si quelque rejeton lui survécut, tous ceux qui le rencontraient le chassèrent de leur présence; <pb n="407"/> les grands maudirent cette famille et la poursuivirent de leur haine à cause du meurtre du roi, en disant : <q>Malédiction sur elle! et puisse-t-il ne manquer jamais d'hommes pour la maudire!</q></p>
            
            <p>Désormais l'ère d'Omar était arrivée; elle apportait une religion nouvelle et remplaçait le trône par la chaire. 
                
            </p>


        </div>
        <div type="textpart" subtype="section"><head>DATE DE L'ACHÈVEMENT DU LIVRE DES ROIS.</head>
        
                    <p> Soixante-cinq années avaient passé sur ma tête, mon esprit devenait soucieux et triste; plus je recherchais avec ardeur l'histoire des rois et plus mon étoile ralentissait sa marche. De grands personnages distingués par le savoir et la naissance, plusieurs hommes renommés et fiers qui doivent leur réputation à ce livre, le copiaient gratuitement, et moi, assis à l'écart, je les regardais faire, et l'on m'aurait pris pour un mercenaire à leurs gages. Des éloges, à voilà tout ce que j'ai obtenu d'eux; mais, au milieu de ces éloges, ma force s'épuisait. Les caisses vénérables demeuraient fermées, et mon cœur s'affligeait de les trouver toujours closes. Cependant, parmi les nobles et illustres habitants de la ville, Abou Dolaf Ali, le Dežlemite, cet homme équitable à l'âme brillante, m'a traité toujours avec bonté. Abou Nasr Warrak, lui aussi, a beaucoup obtenu des grands en faveur de ce livre, et un autre seigneur, Houssein, fils de Kotaïba, n'a pas reçu mes vers sans me récompenser. <pb n="408"/> C'est lui qui m'a donné de la nourriture, des vêtements, de l'argent et de l'or; c'est lui qui m'a fourni les moyens de mouvoir pied et aile. Je n'avais à m'inquiéter en aucune façon du Kharadj et je passais mes jours dans l'abondance.
                        </p><p>
                        
                        Lorsque j'atteignis soixante et onze ans, le ciel s'humilia devant mon poème. Pendant trente-cinq années passées dans ce monde périssable, je me suis épuisé en efforts pour obtenir une récompense; mais ces efforts ont été stériles et ces trente-cinq années n'ont rien produit. Aujourd'hui ma vie touche à sa quatre-vingtième année et mes espérances se sont évanouies d'un seul coup. J'ai achevé l'histoire de Yezdegird le jour de Ard du mois de Sefendarmed (25 février 1010 de J. C.); lorsqu'il s'était écoulé cinq fois quatre-vingts ans depuis l'hégire, j'ai terminé ce livre digne des rois. 
                        
                    </p><p>
    Que le trône de Mahmoud soit florissant, que sa tête demeure jeune et son cœur joyeux! qu'il possède la sagesse, le savoir et la noblesse! qu'il soit le flambeau des Persans et le soleil des Arabes! Les louanges que je lui ai prodiguées demeureront éternellement dans le monde : j'ai reçu de nombreuses louanges des grands, celles que je lui ai données sont plus nombreuses encore. Puisse ce sage monarque vivre éternellement et que ses actes s'accomplissent selon le désir de son cœur! Je lui lègue en souvenir ce poème qui compte six fois dix mille distiques. Le <pb n="409"/> oici terminé ce glorieux poëme, et l'éclat de ma gloire va remplir le monde; je ne mourrai pas et mon nom deviendra immortel, car j'ai répandu la semence du bien dire. Tout homme intelligent, sage et pieux bénira ma mémoire quand je ne serai plus.    </p><p>
        Je répands mille louanges, mille bénédictions sur le Prophète. élu de Dieu et j'adresse autant de louanges aux membres de sa famille, par respect pour la religion.</p>
    



</div>
</div></body></text></TEI>